\documentclass{../notatki}

\title{Elektryczność i Magnetyzm}

\usetikzlibrary{calc}

\begin{document}

\tableofcontents

\section{Literatura}

\begin{itemize}
  \item E. M. Purcell, D. J. Morin "Electricity and Magnetism"
  \item R. Shankar "Fundamentals of Physics II" \comment{przyjemne z
    ciągłą narracją, która wprowadza i daje kontekst to tematów}
  \item OpenStax
    \href{https://assets.openstax.org/oscms-prodcms/media/documents/College_Physics_2e-WEB_7Zesafu.pdf#%5B%7B%22num%22%3A2876%2C%22gen%22%3A0%7D%2C%7B%22name%22%3A%22XYZ%22%7D%2C0%2C734%2C0%5D}{"College
    Physics"} \comment{bardzo dobre, do rzeczy i darmowe, ale bez
    spójnej narracji}
\end{itemize}

\section{Elektryczność}

\subsection{Cząstki}

Elektryczność jest zjawiskiem, wynikającym z oddziaływań pomiędzy nukleonami.
Wyróżniamy trzy nukleony: proton, neutron i elektron. Proton ma ładunek dodatni,
neutron jest obojętny, a elektron ma ładunek ujemny. Proton i neutron znajdują
się w jądrze atomowym, które choć zmienne w wyniku reakcji jądrowych, jest
stabilne w warunkach normalnych. Elektrony z kolei krążą wokół jądra w tzw.
chmurze elektronowej. W wyniku oddziaływań pomiędzy innymi nukleonami elektrony
mogą być oderwane od atomu, tworząc jon dodatni lub ujemny. Tymczasowy brak
równowagi, gradient ładunku, w materiale złożonym z kilku cząstek
jest przyczyną zjawisk elektrycznych.

\subsubsection{Przewodniki}

Wyróżniamy grupę materiałów, które w wyniku ich struktury atomowej pozwalają na
swobodny transfer elektronów i powstawanie gradientu ładunku. Są to przewodniki.
Metale w wyniku istnienia specjalnych wiązań chemicznych są dobrymi
przewodnikami.
Podobnie roztwory elektrolityczne, w których jony mogą swobodnie
przemieszczać się
w roztworze. W przeciwieństwie do przewodników, izolatory nie
pozwalają na swobodny
transfer elektronów. W wyniku tego nie powstaje gradient ładunku.

\subsubsection{Ładunek}

Ładunek danej dyskretnej cząsteczki jest wielkością skalarną określoną wzorem:
$$
q = n \cdot e
$$
gdzie $e$ to ładunek elementarny($1.6 \cdot 10^{-19} C$), a $n$ to liczba
cząsteczek.
\textbf{Suma ładunków w układzie izolowanym jest stała.}

\subsubsection{Elektryzowanie}

W wyniku różnych oddziaływań pomiędzy ciałami, mogą one nabrać
ładunku. Wyróżniamy
kilka metod elektryzowania ciał. W każdej z nich powstaje gradient ładunku.

\textbf{Elektryzowanie przez tarcie}

W wyniku tarcia między ciałami, elektrony mogą być przenoszone z
jednego ciała na
drugie. W wyniku tego jedno ciało nabiera ładunku dodatniego, a drugie ujemnego.

\textbf{Elektryzowanie przez dotyk}

W momencie, w którym dotkniemy dwa ciała o różnym ładunku
przewodnikiem, elektrony
przenoszą się z ciała o większym ładunku do ciała o mniejszym
ładunku. W wyniku tego
oba ciała nabierają ładunku o wartości pośredniej.

\textbf{Elektryzowanie przez indukcję}

W wyniku zbliżenia ciała o ładunku do ciała obojętnego, ładunek
w ciele obojętnym jest przemieszczany w wyniku oddziaływań pomiędzy
ładunkami. W wyniku tego ciało obojętne nabiera ładunku. W materiałach
przewodzących ładunek jest przemieszczany swobodnie, w izolatorach gradient
powstaje w wyniku polaryzacji cząsteczek.

\subsection{Prawo Coloumba}

Ciała naelektryzowane oddziałują na siebie zgodnie z prawem Coloumba:
$$
\vec{F_E} = k \cdot \frac{q_1 \cdot q_2}{r^2} \cdot \vec{r}
$$
gdzie $k$ to stała elektrostatyczna($\frac{1}{4\pi\epsilon_0}$,
$\epsilon_0\approx8.854\cdot10^{-12}\frac{E}{m}$).
To zjawisko, to źródło większości makroskopowych efektów elektrostatycznych.

\subsubsection{Zasada superpozycji}

Siła wypadkowa działająca na ciało naelektryzowane jest sumą sił
działających na to ciało ze strony innych ciał.
$$
\vec{F_w} = k \cdot \sum_{j=1}^{n} \frac{q_1 \cdot q_j}{r^2} \cdot \vec{r}
$$

\subsubsection{Przykład}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[->] (0,0) -- (5,0) node[above right] {$x$};
    \node[circle,fill,inner sep=1pt,label=below:$q_1$] (q1) at (0.5,0) {};
    \node[circle,fill,inner sep=1pt,label=below:$q_2$] (q2) at (3,0) {};
    \node[circle,fill,inner sep=1pt,label=below:$q_3$] (q3) at (4.5,0) {};
    \draw[] (q1) -- (q2) node[midway,above] {$0.3$};
    \draw[] (q2) -- (q3) node[midway,above] {$0.2$};
    \node[below of=q1] {$-8\mu C$};
    \node[below of=q2] {$3\mu C$};
    \node[below of=q3] {$4\mu C$};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
$$
\vec{F_{31}} = k \cdot \frac{q_1 \cdot q_3}{r^2} = k \cdot \frac{-8\cdot
4}{0.5^2} = -1.2 N
$$
$$
\vec{F_{32}} = k \cdot \frac{q_1 \cdot q_2}{r^2} = k \cdot \frac{3\cdot
4}{0.2^2} = 2.7 N
$$

\subsection{Pole elektryczne}

Pole elektryczne jest polem wektorowym, które opisuje siłę działającą na
naelektryzowane ciało. Siła pola elektrycznego zależy od ładunku,
tworzącego pole elektryczne, oraz od odległości od ładunku. Wynika
ona ze stosowania prawa Coulumba w przestrzeni wielowymiarowej.

\subsubsection{Linia pola elektrycznego}

Do obrazowego przedstawienia pola elektrycznego używamy linii pola
elektrycznego. Linie pola elektrycznego to linie które w każdym punkcie są
styczne do wektora siły pola elektrycznego. Są one przedstawiane jako dyskretne
linie, lecz w rzeczywistości pole elektryczne jest ciągłe.

\subsubsection{Natężenie pola elektrycznego}

Natężenie pola elektrycznego to wielkość wektorowa, która opisuje siłę
działającą na jednostkowy ładunek w danym punkcie pola elektrycznego.
$$
\vec{E}(r) = k \cdot \frac{|q|}{r^2} \cdot \vec{r}
$$
Gdzie $r$ to odległość od ładunku, a $q$ to ładunek, tworzący pole
elektryczne.
$$
\vec{F_E} = q \cdot \vec{E}(r)
$$

\begin{figure*}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[circle, fill, inner sep=2pt, label=above:$P$] (p) at (0,0) {};
    \node[circle, fill, inner sep=2pt, label=above:$q_1$] (q1) at (2,0) {};
    \draw[->] (p) -- (q1) node[midway, above] {$\vec{r_1}$};
    \draw[->] (q1) -- (3,0) node[above] {$\vec{E_1}$};
    \node[circle, fill, inner sep=2pt, label=above:$q_2$] (q2) at (1,1) {};
    \draw[->] (q2) -- (2.5,2.5) node[above] {$\vec{E_2}$};
    \draw[->] (p) -- (q2) node[midway, above] {$\vec{r_2}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Ilustracja natężenia pola elektrycznego, $|\vec{r_1}| <
  |\vec{r_2}| \rightarrow |\vec{E_1}| > |\vec{E_2}|$}
\end{figure*}

\subsubsection{Pole elektryczne przewodnika}

Zewnętrzne pole elektryczne powoduje, że ładunki się przemieszczają wewnątrz
przewodnika. Powstaje w ten sposób pole elektryczne wewnętrzne
przewodnika, które
jest przeciwnie skierowane do pola zewnętrznego. W wyniku tego pole elektryczne
wewnątrz przewodnika jest równe 0.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
      \clip (-1.5,1) rectangle (1.5,1.5);
      \draw (0,0) circle(1.5);
    \end{scope}
    \draw[->] (0,1.5) -- (0,2.5) node[above] {$\vec{E_n}$};
    \draw[->] (0,1.5) -- (1,1.5) node[above] {$\vec{E_t}$};
    \node at (3, 3) {$\vec{E_n} \ne 0, \vec{E_t} = 0$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Pole elektryczne na powierzchni przewodnika}
\end{figure}

\subsection{Dipol elektryczny}

Dipol elektryczny to układ dwóch ładunków o równych wartościach, lecz
przeciwnych znakach. W wyniku tego układu powstaje pole elektryczne, które
jest zależne od odległości między ładunkami. W wyniku tego dipol elektryczny
jest zawsze zorientowany w kierunku od ładunku dodatniego do ujemnego.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[circle,fill,inner sep=1pt,label=below:$q_+$] (q1) at (0,0) {};
    \node[circle,fill,inner sep=1pt,label=below:$q_-$] (q2) at (2,0) {};
    \draw[-] (q1) -- (q2) node[midway,above] {$d$};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

Poszczególne bieguny dipola elektrycznego oddziałują na inne ciała osobno.
Przez to, np.: ciała pozytywnie naładowane będą doświadczały różnej siły
działającej ze strony dipola, w zależności od pozycji ciała względem dipola.
Energia dipola elektrycznego to:
$$
E = E_+ + E_-
$$
Co za tym idzie, dla $d \rightarrow 0$ dipol zaczyna zachowywać się jak
punktowy ładunek.

Dla dipola mamy moment dipolowy $p = qd$. Gdy dipol o moment dipolowym $p$ jest
umieszczony w jednorodnym polu elektrycznym $\vec{E}$, to na dipol działa moment
siły $\vec{\tau} = \vec{p} \times \vec{E}$.

\subsection{Prawo Gaussa}

Prawo Gaussa określa relację strumienia pola elektrycznego z
ładunkiem wewnątrz zamkniętej powierzchni.
$$
\Phi_E = \frac{Q}{\epsilon_0} = \oint_S E \cdot dS = \frac{1}{\epsilon_0}
\int_V \rho(r) dr
$$
gdzie $\vec{s}$ to wektor powierzchni, a $\vec{E}$ to pole elektryczne, które
przechodzi przez tę powierzchnię. Przy pomocy prawa Gaussa możemy
obliczyć pole elektryczne w przypadku symetrycznych rozkładów ładunków.
Ogólna idea za prawem Gaussa, jest taka, że ładunek w zamkniętej powierzchni
Gaussa jest równy sumie ładunków wewnątrz powierzchni.

Kluczowym konceptem w takich obliczeniach, jest tak zwana powierzchnia
Gaussa. Powierzchnia Gaussa to zamknięta powierzchnia, która otacza
ładunek. Dla naładowanej kuli, powierzchnia Gaussa jest większą kulą, która
otacza naładowaną kulę. Dla nieskończonej linii ładunkowej, powierzchnia Gaussa
jest walcem, który otacza linię ładunkową. Dla nieskończonej płaszczyzny
ładunkowej, powierzchnia Gaussa jest prostopadłościanem, który otacza
płaszczyznę ładunkową.

\subsubsection{Ciągłe rozkłady ładunków}

Nie zawsze ciała mają dyskretne ładunki. W takich przypadkach rozważamy rozkłady
powierzchniowe, liniowe i objętościowe ładunków, w zależności co dzielimy
na infinitesimalne elementy.

\textbf{Gęstość liniowa ładunku}

$$
\lambda = \lim_{\Delta s \rightarrow 0} \frac{\Delta q}{\Delta s} =
\frac{dq}{ds}
$$
$$
q = \int \lambda ds
$$

\textbf{Gęstość powierzchniowa ładunku}

$$
\sigma = \lim_{\Delta A \rightarrow 0} \frac{\Delta q}{\Delta A} =
\frac{dq}{dA}
$$
$$
q = \int \sigma dA
$$

\textbf{Gęstość objętościowa ładunku}

$$
\rho = \lim_{\Delta V \rightarrow 0} \frac{\Delta q}{\Delta V} =
\frac{dq}{dV}
$$
$$
q = \int \rho dV
$$

\textbf{Natężenie pola elektrycznego}

$$
\vec{E} = k \cdot \int \frac{dq}{r^2} \cdot \vec{r}
$$
$$
dq =
\begin{cases}
  \lambda ds & \text{dla ładunku liniowego} \\
  \sigma dA & \text{dla ładunku powierzchniowego} \\
  \rho dV & \text{dla ładunku objętościowego}
\end{cases}
$$

\subsubsection{Pole elektryczne dla naładowanej kuli}

\begin{figure*}[h]
  \centering
  \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[dotted] (0,0) circle(1.5);
        \draw (0,0) circle(0.7);
        \node at (0.0,0) {$\sigma$};
        \node[circle,fill,inner sep=2pt] (s) at (1.5,0) {};
        \draw[->] (s) -- (3, 0) node[above] {$\vec{s}$};
        \draw[dotted] (0.7, 0) -- (s) node[midway, above] {$r$};
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
      Kula jest naładowana równomiernie ładunkiem z gęstością $\sigma$.
      W przypadku kuli, powierzchnia Gaussa jest kulą o promieniu $r$.
      Powierzchnia Gaussa jest prostopadła do pola elektrycznego.
      $$
      \phi = \int_{0}^{4 \pi r^2} \vec{E} \cdot \vec{dS} = \oint E \cdot dS
      $$
      $$
      \frac{q}{\epsilon_0} = E \cdot 4 \pi r^2
      $$
      $$
      \sigma = \frac{q}{4 \pi R^2}
      $$
      $$
      E(r) = \frac{\sigma R^2}{\epsilon_0 r^2}
      $$
    \end{minipage}
  }
  \caption{Prawo Gaussa dla naładowanej kuli}
\end{figure*}

\subsubsection{Pole elektryczne dla nieskończonej linii ładunkowej}

\begin{figure*}[h]
  \centering
  \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
    \begin{minipage}{0.3\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \node (start) at (0,0) {$-\infty$};
        \node (end) at (0,4) {$\infty$};
        \draw[-] (start) -- (end) node[midway,left] {$\lambda$};
        \node[circle,fill,inner sep=2pt] (s) at (2,2) {};
        \draw[->] (s) -- (3, 2) node[above] {$\vec{s}$};
        \draw[dotted] (0, 2) -- (s) node[midway, above] {$r$};
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.6\textwidth}
      Linia jest nieskończona, jako uproszczenie. Jeśli linia byłaby skończona,
      to trzeba by brać pod uwagę zmienne pole elektryczne na końcach linii.
      \\\\
      Aby ułatwić obliczenia tworzymy przestrzeń zamkniętą, która zawiera linię.
      Ta przestrzeń otacza linię, tak aby $\vec{E} \| d\vec{s}$.
      W przypadku nieskończonej linii ładunkowej, powierzchnia Gaussa jest
      walcem o promieniu $r$ i wysokości $l$. Powierzchnia Gaussa jest
      prostopadła do linii ładunkowej. W wyniku tego, pole elektryczne jest
      prostopadłe do powierzchni Gaussa.
      Następnie obliczamy pole elektryczne w każdym punkcie
      przestrzeni zamkniętej.
      $$
      \phi = \int_{0}^{2\pi r l} \vec{E} \cdot \vec{dS} = \oint E \cdot dS
      $$
      $$
      \frac{q}{\epsilon_0} = E \cdot 2 \pi rl
      $$
      $$
      \lambda = \frac{q}{l}
      $$
      Na szczęście w przypadku nieskończonej linii ładunkowej, $l$ znika z
      równania, zatem wynik jest niezależny od naszego schizofrenicznego
      tworu.
      $$
      E(r) = \frac{\lambda}{2\pi\epsilon_0 r}
      $$
    \end{minipage}
  }
  \caption{Prawo Gaussa dla ładunku liniowego w nieskończonej linii}
\end{figure*}

\subsubsection{Pole elektryczne dla nieskończonej płaszczyzny ładunkowej}

Powierzchnia Gaussa jest prostopadłościanem, który otacza płaszczyznę
ładunkową. Powierzchnia Gaussa jest prostopadła do płaszczyzny ładunkowej.
$$
\phi = \int_{0}^{2A} \vec{E} \cdot \vec{dS} = \oint E \cdot dS
$$
$$
\frac{q}{\epsilon_0} = E \cdot 2A
$$
$$
\sigma = \frac{q}{2A}
$$
$$
E = \frac{\sigma}{2\epsilon_0}
$$

\subsection{Potencjał elektryczny}

Potencjał elektryczny to wielkość skalarna, która opisuje energię
potencjalną na jednostkę ładunku.

\subsubsection{Własności sił zachowawczych}

Siły zdefiniowane przez potencjał są siłami zachowawczymi.
$$
\vec{F} = - \nabla U = - (\frac{\partial U}{\partial x}, \dots)
$$
Oznacza to, że praca wykonana nad ładunkiem w zamkniętym obwodzie jest równa 0.
Również to oznacza, że $U_1 - U_2 = - \oint F$

\subsubsection{Potencjał pola elektrycznego}

$$
U = k\frac{qQ}{r} = V_1 - V_2 = - \int_{r_1}^{r_2} E(r) \cdot dr
$$
gdzie $U$ to energia elektryczna, którą musimy wydać, aby przenieść ładunek z
punktu $r_1$ do punktu $r_2$, a $V$ to potencjał elektryczny.
$$
E = - \nabla V
$$
Zatem pole elektryczne jest gradientem potencjału elektrycznego. I na odwrót,
potencjał elektryczny jest całką pola elektrycznego.
$$
V(r) = \frac{q}{4\pi\epsilon_0 r}
$$
Co za tym idzie siła pola elektrycznego jest gradientem potencjału
energii elektrycznego.
$$
U = qV = k \frac{q_1 q_2}{r}
$$
$$
F_E = qE = -q \nabla V = - \nabla U
$$

\subsection{Kondensatory}

Kondensatory to układy elektryczne, które przechowują elektryczną energię
potencjalną. Składają się z dwóch przewodników, oddzielonych dielektrykiem.
Na skutek mniejszej przepływowości ładunku przez dielektryk, na jednej płytce
gromadzą się elektrony, a na drugiej jest ich mniej. Na skutek tego powstaje
różnica potencjału między przewodnikami $\Delta V$.
Dla kondensatora mamy pojemność $C$.
$$
C = \frac{Q}{U} = \frac{S \cdot \epsilon_0}{d} = \frac{q}{\Delta V}
$$
gdzie $Q$ to ładunek, a $V$ to napięcie między przewodnikami.
\begin{figure*}[h]
  \centering
  \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) to[battery] (0,4);
        \draw (0,4) -- (2,4) to[C, l=$C_1$] (2,0) -- (0,0);
        \draw (2,4) -- (4,4) to[C, l=$C_2$] (4,0) -- (2,0);
      \end{tikzpicture}
      \caption{Kondensatory połączone równolegle.}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) to[battery] (0,4);
        \draw (0,4) -- (2,4) to[C, l=$C_1$] (2,2) to[C, l=$C_2$] (2,0) -- (0,0);
      \end{tikzpicture}
      \caption{Kondensatory połączone szeregowo.}
    \end{minipage}
  }
\end{figure*}
Kondensatory połączone równolegle mają sumaryczną pojemność $C_{tot}
= C_1 + C_2$. Z kolei kondensatory połączone szeregowo mają sumaryczną pojemność
$C_{tot} = \frac{1}{\frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2}}$.

\subsubsection{Energia kondensatora}

Energia kondensatora to energia zgromadzona w kondensatorze. Można ją
obliczyć jako pracę wykonaną nad ładunkiem, aby go przesunąć od jednej płytki
kondensatora do drugiej.
$$
W = \int_{0}^{Q} \frac{Q}{C} dQ = \frac{Q^2}{2C} = \frac{1}{2} C V^2
$$

\subsubsection{Kondensator z dielektrykiem}

Co się stanie jak między płytki kondensatora wstawić \textit{coś}?
Dla przenikalności dielektryka $\epsilon_r$, pojemność kondensatora zwiększa się
o czynnik $\epsilon_r$, a energia kondensatora zmniejsza się o
czynnik $\epsilon_r$.

\subsection{Opór elektryczny (Prawo Ohma)}

Dla danego materiału, mamy określoną przewodność elektryczną $\sigma$.
Zakładając prosty kabel długości $L$ i polem przekroju $A$ z przewodnością
$\sigma$ z znaną różnicą potencjałów $V$, wtedy wiemy, że: $V = EL$. Również
wiemy, że $I = jA$, gdzie $j$ to gęstość prądu. Przewodnictwo prądu określamy
jako $G = \frac{\sigma A}{L}$, oraz $I = GV$. Na podstawie tego wszystkiego
możemy okreslić, że:
$$
R = \frac{U}{I}
$$
gdzie $R$ to opór elektryczny. Opór
elektryczny jest wielkością skalarna, która określa opór elektryczny danego
materiału. Widać na podstawie powyższego, jak opór elektryczny zależy od:
materiału, długości i pola przekroju.

\begin{figure*}[h]
  \centering
  \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) to[battery] (0,4);
        \draw (0,4) -- (2,4) to[R, l=$R_1$] (2,0) -- (0,0);
        \draw (2,4) -- (4,4) to[R, l=$R_2$] (4,0) -- (2,0);
      \end{tikzpicture}
      \caption{Oporniki połączone równolegle.}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) to[battery] (0,4);
        \draw (0,4) -- (2,4) to[R, l=$R_1$] (2,2) to[R, l=$R_2$] (2,0) -- (0,0);
      \end{tikzpicture}
      \caption{Oporniki połączone szeregowo.}
    \end{minipage}
  }
\end{figure*}
Dla połączenia równoległego mamy $I_{1+2} = I_1 + I_2$. Z kolei dla
połączenia szeregowego mamy $I_1 = I_2$.

$$
I = \frac{Q}{t} = \frac{U}{R} = \frac{P}{U}
$$

\section{Magnetyzm}

Magnetyzm, w swojej esencji to zjawisko, które występuje w materiale, gdy
przepływa przez niego prąd elektryczny. W wyniku tego ruchu powstaje pole
magnetyczne $B$. Siła na ładunek w polu magnetycznym jest równa:
$$
F_{mag} =q(E + v \times B)
$$
gdzie $E$ to pole elektryczne i $v$ to prędkość ładunku.
Warto też zauważyć:
$$
P = vF = qvE
$$

\subsection{Zasada prawej ręki}

Ponieważ, w równaniu $P = F_{mag}$, $v \times B = 0$, siła
magnetyczna jest zawsze prostopadła do prędkości ładunku.
Co za tym idzie, można sformalizować relatywne zwroty sił w polu magnetycznym.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick,->] (0,0) -- (-1,0) node[anchor=north] {$B$};
    \draw[thick,->] (0,0) -- (0,1) node[anchor=east] {$v$};

    \forcetowardat{1}{1}{$F$}
  \end{tikzpicture}
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick,->] (0,0) -- (1,0) node[anchor=north] {$B$};
    \draw[thick,->] (0,0) -- (0,1) node[anchor=east] {$v$};

    \forceawayat{1}{1}{$F$}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Siła magnetyczna na ładunku w polu magnetycznym}
\end{figure}

\subsection{Efekt Halla}

Na ładunek w polu magnetycznym o prędkości $v$ działa siła
magnetyczna $F = qvB \sin(\theta)$, gdzie $\theta$ jest kątem między
prędkością ładunku a pola magnetycznego.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (0,0) -- (0,3);
    \draw[thick] (2,0) -- (2,3);

    \draw[->] (1,-1) -- (1,4) node[anchor=north west] {$v$};

    \draw[dotted, ->] (0,2.5) -- (2,2.5);
    \draw[dotted, ->] (0,0.5) -- node[anchor=south east] {$B$} (2,0.5);

    \forceawayat{1}{1.5}{$F$}
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

Po przekształceniu równania, zakłądając, że to nie cząstka a ładunek $I$ na
przestrzeni $l$ doświadza tego pola uzyskujemy:
$$
F = IlB \sin(\theta)
$$
Siła elektromotoryczna:
$$
\epsilon = Blv
$$

Na skutek effektu Halla, cząstka może zostać zmuszona do ruchu po okręgu
o promieniu $r = \frac{mv}{qB}$.
$$
qvB = \frac{mv^2}{r}
$$

\subsection{Silnik elektryczny}

Moment siły:
$$
\tau = NIAB \sin(\theta)
$$
gdzie $N$ to liczba wirów, $I$ to prąd, $A$ to pole powierzchni, a
$\theta$ to kąt między pola magnetycznego a normalną do powierzchni.

\subsection{Prawo Biot-Savarta}

Pole magnetyczne generowane przez prąd $I$ w linii prądu $dl$ jest
wyrażone jako:
$$
dB = \frac{\mu_0 I}{4 \pi} \frac{dl \times (r - r')}{|r - r'|^3}
$$
gdzie $\mu_0$ to stała ($\frac{\mu_0 I}{4 \pi} = 10^{-7}$), $r'$ to pozycja
ładunku, a $r$ to pozycja obserwatora.

\subsubsection{Pole magnetyczne pętli}

$$
|dB| = \frac{\mu_0 I}{4 \pi} \frac{dl}{R^2 + z^2}
$$
to siła pola magnetycznego generowanego przez prąd $I$ w odcinku $dl$
o promieniu $R$ na wysokości $z$.
$$
B(0, 0, z) = k \frac{\mu_0 I}{4 \pi} \frac{2 \pi R^2}{(R^2 + z^2)^{\frac{3}{2}}}
$$

\subsubsection{Pole magnetyczne nieskończonej linii}

W przypadku nieskończonej linii prądu, pole magnetyczne jest
równoległe do linii prądu i ma stałą wartość:
$$
B = \frac{\mu_0 I}{2 \pi r}
$$
gdzie $r$ to odległość od linii prądu.

\subsubsection{Pole magnetyczne solenoidu}

Siły magnetyczne na zewnątrz pętli sprowadza się do pola magnetycznego
prostego magnesu dipolowego. Pole magnetyczne wewnątrz solenoidu wyrażone jest
jako:
$$
B = \mu_0 nI
$$
gdzie $n$ to liczba wątków na jednostkę długości ($n = N/l$).

\subsection{Prawo Ampéra}

Odpowiednik prawa Gaussa dla pola magnetycznego. Całka po polu magnetycznym
zamkniętego kształtu jest stała.
$$
\oint B \cdot dl = \mu_0 I
$$

\subsection{Siła elektromotoryczna}

Siła elektromotoryczna jest definiowana jako:
$$
\epsilon = \frac{dW}{dq}
$$
Prawo Faradaya określa zależność między siłą elektromotoryczną
$\epsilon$, a polem elektrycznym i przepływem pola magnetycznego. Dla
przepływu $\phi_B = \vec{B} \cdot \vec{A}$:
$$\epsilon = \oint E \cdot dr = -
\frac{d \phi_B}{dt}$$

Ruszając magnetyczną pętlę o długości $L$ i grubości $w$ w stałym
polu magnetycznym, zmiana przepływu wynosi:
$$
\Delta \phi = BwL
$$
Wtedy:
$$
\epsilon = - Bvw
$$
gdzie $v$ to prędkość pętli.

$$
Q = W = P \cdot t = I^2 Rt
$$

\subsection{Prawa Kirchoffa}

Zgodnie z prawem Kirchoffa, suma przepływów prądu w każdym węźle jest
równa zero.
$$
\sum_{i=1}^{n} I_i = 0
$$
Równocześnie, zgodnie z drugim prawem Kirchoffa, suma napięć w obwodzie
jest równa sumie sił elektromotorycznych.
$$
\sum_{i=1}^{n} \epsilon_i = \sum_{j=1}^{m} U_j
$$

\subsection{Indukcyjność}

Sytuacja, w której własne pole magnetyczne obwodu stawia opór zmianom
natężenia nazywamy samoindukcją. Indukcyjność obwodu $L$ wyraża:
$$
L = \frac{\phi_B}{I}
$$

$$
\epsilon = - L \frac{dI}{dt}
$$

\subsection{Prąd przemienny}

W prądzie przemiennym, chwilowe wartości natężenia i napięcia
zmieniają się w czasie.
$$
\epsilon = \epsilon_0 \sin(\omega t) \quad I = I_0 \sin(\omega t - \phi)
$$

$$
Q = \frac{\omega_0 L}{R}
$$

\end{document}
