\documentclass{../notatki}

\title{Szeregowanie zadań}

\usetikzlibrary{calc}

\begin{document}

\tableofcontents

\section{Wprowadzenie}

Teoria szeregowania zadań zajmuje się problemami polegającymi na przydzieleniu
pewnych zadań do dostępnych maszyn w taki sposób, aby pewne kryterium było
optymalizowane. Będziemy się zajmować deterministycznymi problemami, czyli
takimi, w których wszystkie dane są znane z góry.

\section{Postać problemu}

Standardowo, problem jest skonstruowany z następujących składowych:

\begin{itemize}
  \item zadania $\mathcal{J} = \{J_1, \dots, J_n\}$
  \item maszyny $\mathcal{P} = \{P_1, \dots, P_m\}$
  \item zasoby $\mathcal{R} = \{R_1, \dots, R_s\}$ dostępnych w $m_1,
    \dots, m_s$ jednostkach
\end{itemize}

\subsection{Maszyny}

W problemie w zależności od wykonywanego zadania i maszyn mogą występować
różne ograniczenia i różnice między maszynami. Jeśli mamy do
czynienia z kilkoma maszynami równoległymi to te maszyny mogą być:
\begin{itemize}
  \item $P$ - identycznościowe czyli z jednakową szybkością
  \item $Q$ - jednorodne czyli z różną szybkością między maszynami
  \item $R$ - dowolne czyli z różniącą się szybkością między
    zadaniami i maszynami
\end{itemize}
Jeśli mamy do czynienia z maszynami dedykowanymi, gdzie każde zadanie składa się
z operacji wykonywanych na różnych maszynach to maszyny mogą być:
\begin{itemize}
  \item $F$ - system przepływowy czyli każde zadanie przechodzi przez
    maszyny w tej samej kolejności
  \item $O$ - system otwarty czyli kolejność wykonywania operacji jest dowolna
  \item $J$ - system gniazdowy czyli każde zadanie ma ustaloną własną
    kolejność przechodzenia przez maszyny
\end{itemize}

\subsection{Zadania}

Zadanie $J$ opisują następujące atrybuty:

\begin{itemize}
  \item $p_j$ - czas wykonania zadania $J_j$
  \item $r_j$ - czas przygotowania zadania $J_j$
  \item $d_j$ - pożądany czas zakończenia zadania $J_j$
  \item $w_j$ - waga zadania $J_j$
\end{itemize}

\subsection{Parametry zadań}

Zbiór zadań $\mathcal{J}$ jako całość opisują ograniczenia
kolejnościowe (acykliczny graf skierowany), oraz
podzielność czyli czy zadania można przerywać i wznawiać.

\subsection{Uszeregowanie}

Uszeregowaniem nazywamy przypisanie każdemu zadaniu maszyny i zasobów w czasie.
Koniecznym jest aby następujące warunki były spełnione:
\begin{itemize}
  \item w każdej chwili maszyna wykonuje tylko jedno zadanie
  \item w każdej chwili każde zadanie jest wykonywane przez jedną maszynę
  \item Każde zadanie jest wykonywane w całości
  \item Spełnione są ograniczenia kolejnościowe
  \item Jeśli zadania są podzielne to są one przerywane skończoną ilość razy
\end{itemize}

\subsubsection{Parametry uszeregowania}

\begin{itemize}
  \item moment rozpoczęcia $S_j$
  \item moment zakończenia $C_j$
  \item czas przepływu $F_j = C_j - S_j$
  \item opóźnienie $L_j = C_j - d_j$
  \item spóźnienie $T_j = \max(0, L_j)$
  \item przyspieszenie $E_j = \max(0, d_j - C_j)$
  \item liczbę spóźnionych zadań $U_j = |\{i : C_i > d_i\}|$
\end{itemize}

\subsubsection{Kryteria optymalizacji}

Typowo w szeregowaniu optymalizujemy jakąś funkcję składającą się z
parametrów uszeregowania. Przykładowe funkcje to:
$C_{max}=\max(C_j)$, $C_{sum} = \sum C_j$ czy $T_{sum} = \sum T_j$.

\subsection{Notacja Trójpolowa}

$$
\alpha | \beta | \gamma
$$
gdzie $\alpha$ określa ograniczenia maszyn, $\beta$ określa ograniczenia
zadań, a $\gamma$ określa kryterium optymalizacji.

\section{Problemy na jednej maszynie}

Poniżej są opisane raczej trywialne problemy z minimalnymi utrudnieniami.

\subsection{1||\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Jest jedna maszyna i $n$ zadań z czasami przetwarzania $p_j$.
Każde uszeregowanie bez przestojów jest optymalne. $C_{max} = \sum_{j=1}^n C_j$.

\subsection{
1|\texorpdfstring{$r_j$}{rj}|\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Jest jedna maszyna i $n$ zadań z czasami przetwarzania $p_j$ i
czasami, od których są dostępne $r_j$. Tutaj możliwe, że przestoje są
nieuniknione. Aby rozwiązać ten problem, sortujemy zadania po $r$, po czym
kolejno je szeregujemy.

\subsection{1||\texorpdfstring{$\sum C_j$}{sum Cj}}

Jest jedna maszyna i $n$ zadań z czasami przetwarzania $p_j$.
Chcemy minimalizować sumę ich czasów zakończeń, więc lepiej najpierw wykonać
najkrótsze zadania. Nazywamy to SPT.

\subsection{1||\texorpdfstring{$\sum w_jC_j$}{sum wjCj}}

Jest jedna maszyna i $n$ zadań z czasami przetwarzania $p_j$ i wagami $w_j$.
Chcemy minimalizować ważoną sumę ich zakończeń, co za tym idzie najwyżej ważone
zadania chcemy wykonywać jako pierwsze. Aby to osiągnąć wystarczy posortować
zadania po $\frac{p_j}{w_j}$. Nazywamy to WSPT i jest to ogólniejszy przypadek
SPT.

\subsection{1|\texorpdfstring{$pmtn, r_j$}{pmtn,
rj}|\texorpdfstring{$\sum C_j$}{sum Cj}}

Jest jedna maszyna i $n$ zadań z czasami przetwarzania $p_j$, z
czasami gotowości
$r_j$, które \textbf{są podzielne}. Tutaj ponownie stosujemy algorytm SPT,
ale w momencie, gdy skończymy zadanie, lub zadanie stanie się dostępne,
zmieniamy wykonywane zadanie na to o najkrótszym czasie przetwarzania.
Nazywamy to SRPT.

\subsection{Problemy kolejnościowe}

W momencie dodania ograniczeń kolejnościowych, z reguły opisanych grafem
kolejności, złożoność problemu znacznie rośnie. Załóżmy, że graf
jest reprezentowany przez listę sąsiedztwa.

\subsubsection{1|prec|\texorpdfstring{$\sum C_j$}{sum Cj}}

W tym problemie mamy jedną maszynę i $n$ zadań nieprzerywanlnych z
czasami przetwarzania $p_j$.
Próba rozwiązania tego problemu tylko przy pomocy DFS nie wystarczy.
Konieczny jest algorytm Kahna, który sortuje topologicznie graf.
Algorytm Kahna jest bardzo podobny do DFS, ale zamiast używania stosu,
używamy kolejki priorytetowej, czyli najpierw zwiedzamy te wierzchołki o
najkrótszym czasie przetwarzania.

\subsubsection{1|prec|\texorpdfstring{$f_{max}$}{fmax}}

W tym problemie mamy jedną maszynę i $n$ zadań nieprzerywalnych z
czasami przetwarzania $p_j$.
Wystarczy rozważać szeregowania bez przestojów. Problem ten rozwiązuje
algorytm Lawler'a, w którym budujemy uszeregowanie od końca. W każdym kroku
algorytmu rozważamy te zadania, bez uszeregowanych następników, i wybieramy
te które w danym momencie generuje najmniejszy koszt. Wybrane zadanie
trafia na początek uszeregowania.

\subsubsection{1|out-tree|\texorpdfstring{$\sum w_jC_j$}{sum wjCj}}

W tym problemie mamy jedną maszynę i $n$ zadań nieprzerywalnych z
czasami przetwarzania $p_j$ oraz wagami. Graf kolejnościowy jest podany
jako out-tree, czyli korzeń nie ma poprzedników.
Trik aby rozwiązać ten problem, to łączyć kolejno zadania o
najmniejszej wartości
kryterium ($\frac{w_j}{p_j}$) z swoimi poprzednikami, pamiętając w poprzednikach
o kolejności łączenia.

\subsubsection{1|in-tree|\texorpdfstring{$\sum w_jC_j$}{sum wjCj}}

Graf kolejnościowy jest podany jako in-tree, czyli korzeń ma
poprzedników, zgodnie z tym ile ma dzieci.
Ten problem mapuje się 1-1 do problemu poprzedniego, wystarczy tylko
odwrócić krawędzie i nadać zadaniom wagi przeciwne.

\subsection{Problemy z opóźnieniem}

W tych problemach, optymalizujemy opóźnienie, czyli $C_j - d_j$.

\subsubsection{1||\texorpdfstring{$L_{max}$}{Lmax}}

Mamy jedną maszynę i $n$ zadań nieprzerywalnych z czasami przetwarzania $p_j$
i czasami oczekiwanymi $d_j$. Aby rozwiązać ten problem, wystarczy zastosować
algorytm EDD (regułę Jacksona), w którym wybieramy najpierw zadanie o
najwcześniejszym czasie oczekiwania.

\subsubsection{1|prec|\texorpdfstring{$L_{max}$}{Lmax}}

Mamy jedną maszynę i $n$ zadań nieprzerywalnych oraz graf kolejności.
Ten problem rozwiązuje algorytm analogiczny do problemu 1|prec|$C_{max}$, czyli
sortujemy topologicznie, ale tym raze po $d_j$ a nie $p_j$.

\subsubsection{1|\texorpdfstring{$r_j$}{rj}|\texorpdfstring{$L_{max}$}{Lmax}}

To jest problem silnie NP-trudny, trudność wynika z niepodzielności zadań.
Warto wspomnieć, że ten problem nie jest NP-trudny, jeśli $r_j = 1$, i wtedy
rozwiązuje go EDD.

\subsubsection{1|pmtn,\texorpdfstring{$r_j$}{rj}|\texorpdfstring{$L_{max}$}{Lmax}}

W odróżnieniu od poprzedniego problemu, tutaj zadania są podzielne.
Aby rozwiązać
ten problem wystarczy zastosować regułę EDD, pamiętając o podzielności zadań.
Zawsze jak zadanie kończy wykonywanie, lub nowe zadanie jest dostępne, to
wybieramy zadanie o najmniejszym $d_j$.

\subsection{1||\texorpdfstring{$\sum U_j$}{sum Uj}}

Tutaj optymalizujemy ilość spóźnionych zadań. W pewnym sensie nie interesuje
nas ile jesteśmy spóźnieni, ale czy jesteśmy spóźnieni. Czyli mamy $n$ zadań
o czasie przetwarzania $p_j$ i czasie oczekiwania $d_j$. Aby
rozwiązać ten problem,
wybieramy niespóźnione zadania w porządku EDD, potem robimy te
spóźnione w dowolnym porządku. Czyli dobierasz do zbioru zadania, jeśli
dodanie kolejnego zadania spowoduje, że zadanie jest spóźnione to usuń
z zbioru zadanie o największym czasie wykonania.

\subsection{1||\texorpdfstring{$\sum T_j$}{sum Tj}}

Problem ten jest słabo NP-trudny, generalizacja z wagami ($\sum w_j T_j$)
jest silnie NP-trudna. Wersja z przerywaniem też jest silnie NP-trudna.
Z kolei $p_j = 1$ znacznie ułatwia obydwa problemy i powoduje że należą
do klasy P.

\subsection{1||\texorpdfstring{$\sum w_jE_j$}{sum wjEj}}

Problem ten jest równoważny z problemem 1||$\sum w_jT_j$.

\section{Problemy wielu maszyn}

Problemy wielu maszyn mają okropną tendencję bycia NP-trudnymi. Problem
$2||C_{max}$ jest NP-trudny. Problemy wielu maszyn często aproksymują algorytmy
listowe, w których do $n$ wolnych maszyn przyporządkowujemy kolejno zadania
z \textit{jakiejś} kolejki. Im większa jest różnica między
najdłuższym a najkrótszym czasem wykonania zadania, tym bardziej
mylne rozwiązania dają algorytmy listowe.

\subsection{P||\texorpdfstring{$\sum C_j$}{sum Cj}}

Ten problem rozwiązuje algorytm LPT, czyli sortujemy zadania nierosnąco
wobec $p_j$ i przypisujemy je kolejno do maszyn. Jest to algorytm
listowy, w którym zadania w liście są posortowane nierosnąco
wobec $p_j$.

\subsection{P|prec|\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Ten problem może rozwiązać LPT, z modyfikacją w której jeśli zadanie nie ma
spełnionych wymagań to nie może być zdjęte z kolejki. Niestety, ten problem
jest szczególnie podatny na anomalie szeregowania listowego, gdzie wejścia
"łatwiejsze" mogą dawać gorsze rezultaty niż "trudniejsze".

\subsection{P|in-tree,\texorpdfstring{$p_j =
1$}{pj=1}|\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Mamy $m$ identycznych maszyn równoległych
Poziom zadania to jego odległość od korzenia. Problem ten może rozwiązać
algorytm Hu, gdzie w każdej chwili $t$, wybieramy $m$ zadań z najwyższymi
poziomami.

\subsection{P|pmtn|\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Mamy $m$ identycznych maszyn równoległych i $n$ podzielnych zadań.
$$
C^*_{max} = \max\{\frac{1}{m}\sum_{j=1}^n p_j, \max_{j=1}^n p_j\}
$$
Optymalne uszeregowanie konstruuje algorytm McNaughton'a. Zadania są
przypisywane do kolejnych maszyn w przedziale $[0, C^*_{max})$. Jeśli zadanie
miałoby się kończyć w czasie $> C^*_{max}$, to jego "overflow" trafia na
następną maszynę.

\subsection{P|\texorpdfstring{$p_j=1,r_j$}{pj=1,rj}|\texorpdfstring{$L_{max}$}{Lmax}}

Jako, że zadania są równej długości, to jest to zdecydowanie prostszy
problem. Kolejno wybieramy $m$ zadań do wykonania w "turze", najpierw wykonując
te, które mają najwcześniejsze terminy zakończenia.

\subsection{P|in-tree,\texorpdfstring{$p_j =
1$}{pj=1}|\texorpdfstring{$L_{max}$}{Lmax}}

Mamy $m$ identycznych maszyn równoległych. Aby rozwiązać ten problem,
wystarczy zmodyfkować $d_i = \min\{d_i, d_{i - 1}\}$, a następnie
szeregować zgodnie z EDD.

\subsection{P|\texorpdfstring{$p_j=1$}{pj=1}|\texorpdfstring{$\sum
w_jU_j$}{sum wjUj}}

Problem sprowadza się do wybrania zbioru zadań, które zostaną wykonane na czas.
Zadania nie spóźnione można przydzielić do maszyn LPT z porządkiem EDD.
Czyli najpierw sortujemy zadania według $d_j$, potem dodajemy do zbioru zadania
zgodnie z tym porządkiem. Jeśli dodanie zadania powoduje przekroczenie limitu
czasu, oraz to zadanie ma wagę wiekszą niż najmniejsza waga zadania w
zbiorze, to usuwamy zadanie o najmniejszej wadze.

\subsection{Maszyny nie-identyczne}

Maszyny niekoniecznie muszą być identyczne, ale jednorodne. Mogą być
różne w pojemnościach
przetwarzania. Prędkość oznaczamy $v_i$. Czas wykonywania zadania $j$
na maszynie $i$ wynosi $\frac{p_j}{v_i}$.

\subsubsection{Q||\texorpdfstring{$\sum C_j$}{sum Cj}}

Zadania sortujemy i wykonujemy z porządkiem SPT. Jeśli $t_j = \frac{k}{v_i}$, to
zadanie $J_j$ należy uszeregować na maszynie $M_i$ jako $k$-te od końca.
Niech $w_i = \frac{1}{v_i}: i < m$. Następnie dla każdego zadania
znajdujemy najmniejsze $w_i$ w liście, umieszczamy zadanie na
początek uszeregowania
$i$-tej maszyny, po czym $w_i += \frac{1}{v_i}$.

\subsubsection{Q|pmtn|\texorpdfstring{$\sum C_j$}{sum Cj}}

Najktótsze zadanie chcemy wykonywać na maszynie o najwyższej
prędkości. W momencie
wykonania zadania, przerzucamy drugie najkrótsze zadanie na tą maszynę, itd.

\section{Programowanie dynamiczne}

Programowanie dynamiczne, to technika w której algorytm rozwiązuje problem
rekurencyjnie na podstawie ogromnej tablicy w której wyniki tymczasowe są
przechowywane.

\subsection{Problem plecakowy}

Mamy $n$ przedmiotów o wagach $w_i$ i cenach $c_i$. Mamy też daną maksymalny
łączny rozmiar $B$.
Maksymalna łączna cena podzbioru przedmiotów o numerach nieprzekraczających
$i$ mieszczących się w plecaku o pojemności $j$:
$$
A[i, j] =
\begin{cases}
  0 & i = 0 \lor j = 0 \\
  A[i - 1,j] & i,j > 0 \land w_i > j_j \\
  \max\{A[i - 1,j], A[i - 1,j - w_i] + c_i\} & i,j > 0 \land w_i \leq j
\end{cases}
$$
Tworzymy tablicę $A$ o rozmiarach $n + 1 \times B + 1$ i zwracamy $A[n,B]$.
Aby stworzyć rozwiązanie, dla $j = B$, oraz $i = n$, jeśli $A[i, j]
\neq A[i - 1, j]$ wkładamy
przedmiot $i$ do plecaka, $j -= w_i$ oraz $i -= 1$.

\subsection{P2||\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Mamy problem plecakowy, gdzie $w_j = c_j = p_j$, oraz $B = \lfloor
\sum_{j=1}^{n} \frac{p_j}{2} \rfloor$.

\subsection{Pm||\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Wykorzystujemy tablicę $m + 1$ wymiarową. W komórce $A[j, t_1, \dots,
t_m]$ zapisujemy informację czy zadania o numerach
nieprzekraczających $j$ można przypisać w taki sposób, że czas
działania maszyny $P_i = t_i$.

\begin{enumerate}
  \item $A[0, t_1, \dots, t_m] = false$
  \item $A[0, 0, \dots, 0] = true$
  \item $
    A[1..n, t_1, \dots, t_m] =
    \bigvee_{i=1}^{n} A[j - 1, t_1, \dots, t_{i - 1}, t_i - p_j, t_{i
    + 1}, \dots, t_m]
    $
  \item return $\min\{\max\{t_1, \dots, t_m\} | A[n, t_1, \dots, t_m] = true\}$
\end{enumerate}

\section{Podział i ograniczenia}

Zwiedzamy drzewo rozwiązań problemu. Koniecznym jest określenie strategii
wybierania gałęzi, oraz strategii ograniczenia aby uniknąć zwiedzania
poddrzew, które nie mogą zawierać rozwiązania.

\section{System otwarty}

Jeśli maszyny nie są jednorodne, to mogą być podzielone na grupy maszyn, które
wykonują różne zadania. Każde zadanie $J_j$ składa się z ciągu
operacji $O_{1j}, \dots O_{mj}$. Operację $O_{ij}$ wykonuje maszyna
$P_i$ z czasem $p_{ij}$. W systemie otwartym zadania mogą być przypisane
do dowolnej maszyny, która jest wolna. Nie ma kolejności w jakiej zadania
mają być przypisane do maszyn.

\subsection{O2||\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Mamy 2 maszynynowy system otwarty. To znaczy, że każde zadanie składa się
z dwóch operacji, bez określonej kolejności. Problem ten rozwiązuje
LAPT, gdzie za każdym razem gdy maszyna jest wolna, wybieramy do niej
dostępne zadanie o najdłuższym czasie wykonania na alternatywnej maszynie.
$$
C_{max} = \max\{\max_{j=1}^{n}\{p_{1j} + p_{2j}\},
\sum_{j=1}^{n}p_{1j}, \sum_{j=1}^{n} p_{2j}\}
$$

\subsection{Inne problemy}

Wielomianowe:
\begin{itemize}
  \item O|pmtn|$C_{max}$
  \item O|$r_j$,pmtn|$L_{max}$
\end{itemize}
NP-trudne:
\begin{itemize}
  \item O||$C_{max}$
  \item O2||$\sum C_j$
  \item O2|$r_j$|$C_{max}$
  \item O2||$L_{max}$
\end{itemize}

\section{Flow Shop}

System przepływowy to system podobny do systemu otwartego, ale z dodatkową
warunkiem, że zadania muszą być przeprowadzone w określonej kolejności.
Z reguły zgodnie z numerowaniem maszyn.

\subsection{Szeregowanie permutacyjne}

Dla każdego problemu w systemie przepływowym, optymalne jest
uszeregowanie, w którym kolejność jest taka sama na dwóch pierwszych maszynach.
Jeśli zadania są wykonywane na wszystkich maszynach w porządku $J_1,
J_2, \ldots, J_n$, to operacja $O_{ij}$ zaczyna się w momencie, kiedy zakończyły
się operacje $O_{i,j-1}$ i $O_{i-1,j}$. Zatem:
$$
C_{ij} =
\begin{cases}
  0 & \text{jeśli } i = 1 \text{ lub } j = 1 \\
  \max\{C_{i-1,j}, C_{i,j-1}\} + p_{ij} & \text{w przeciwnym wypadku}
\end{cases}
$$

\subsection{F2||\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Mamy 2 maszyny, gdzie najpierw zadanie musi trafić na pierwszą maszynę,
a potem na drugą. Problem ten rozwiązuje algorytm Johnsona. Dzielimy
zadania na dwa podzbiory: $\mathcal{A} = \{J_j \in J : p_{1j} \le p_{2j}\}$
oraz $\mathcal{B} =\{J_j \in J: p_{1j} > p_{2j}\}$. Wykonaj najpierw zadania
ze zbioru $\mathcal{A}$, w porządku niemalejących $p_{1j}$ a potem
zadania ze zbioru $\mathcal{B}$ w porządku niemalejących $p_{2j}$.

\subsection{F3||\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Ten problem jest NP-trudny. Jeśli maszyna $P_2$ jest zdominowana to optymalne
rozwiązanie tego problemu to algorytm Johnsona, gdzie $p'_{1j} =
p_{1j} + p_{2j}$ oraz $p'_{2j} = p_{2j} + p_{3j}$. Maszyna $P_2$ jest
zdominowana jeśli
$\min p_{1j} \ge \max p_{2j} \vee \min p_{3j} \ge \max p_{2j} \vee
\min\{p_{1j},p_{3j}\} \ge p_{2j}$.

\subsection{F||\texorpdfstring{$C_{max}$}{Cmax}}

Jako, że ten problem jest NP-trudny, z reguły w kontekście tego problemu
mówi się o heurystykach. W kontekście tego problemu z reguły używa
się heurystyki NEH. Najpierw sortujemy zadania według nierosnących wartości
$\sum_{i=1}^m p_{ij}$. Następnie, dla każdego zadania, rozważamy zbiór
powstały z dodania tego zadania do najlepszego dotychczasowego rozwiązania na
każdym miejscu. Wynikiem jest najlepsze rozwiązanie.

\section{System gniazdowy}

Jest to uogólnienie systemu przepływowego. Mamy $n$ zadań i $m$ maszyn.
Zadanie $J_j$ składa się z ciągu $n_j$ operacji $O_{n_j j}$. Operację $O_{ij}$
należy wykonać na maszynie $P_{ij}$. Żadne dwie operacje tego samego zadania
nie mogą być wykonywane równocześnie. W odróżnieniu od systemu przepływowego,
zadania mogą być wykonywane w dowolnej kolejności na każdej maszynie.

\subsection{\texorpdfstring{$J_2$|$n_j \leq 2$|$C_{max}$}{J2|nj<=2|Cmax}}

Dzielimy zbiór zadań na 4 podzbiory:
\begin{itemize}
  \item $I_1$ - do wykowania w całości na $P_1$
  \item $I_2$ - do wykowania w całości na $P_2$
  \item $I_{1,2}$ - do wykowania najpierw na $P_1$, a potem na $P_2$
  \item $I_{2,1}$ - do wykowania najpierw na $P_2$, a potem na $P_1$
\end{itemize}
Następnie rozwiązujemy $F_2||C_{max}$ dla $I_{1,2}$ oraz $I_{2,1}$ otrzymując
szeregowania $R_{1,2}$ i $R_{2,1}$.
Na maszynie $P_1$ szeregujemy: $R_{1,2}$, $I_1$, potem $R_{2,1}$ i potem
podobnie dla maszyny $P_2$.

\subsection{Inne problemy}

Silnie NP-trudne problemy:
\begin{itemize}
  \item $J_2|chains, p_{ij} = 1|C_{max}$
  \item $J_2|p_{ij} \in \{1, 2\}|C_{max}$
  \item $J_3|p_{ij} = 1|C_{max}$
  \item $J_2|pmtn|C_{max} \text{ lub } \sum C_j$
\end{itemize}

\section{Metaheurystyki}

Polegają na przeszukiwaniu przestrzeni rozwiązań problemów. Nie dają żadnych
gwarancji optymalności, ale z reguły charakteryzują się stabilnym
czasem wykonania.

\subsection{Przeszukiwanie lokalne}

Wybieramy rozwiązanie początkowe. Następnie znajdujemy sąsiedztwo
tego rozwiązania
i wybieramy najlepsze rozwiązanie z sąsiedztwa. Powtarzamy proces aż
do osiągnięcia
lokalnego minimum. Z reguły sąsiedztwo implikuje \textit{jedną} zmianę.

\subsubsection{Wielokrotne przeszukiwanie lokalne}

Wielokrotnie wykonujemy przeszukiwanie lokalne, idealnie w różnych miejscach
przestrzeni rozwiązań. Można to osiągnąć wybierając losowo
rozwiązanie początkowe.

\subsubsection{Iteracyjne przeszukiwanie lokalne}

Zaczynamy od przeszukania lokalnego. Wynik tego przeszukiwania jest
\textbf{perturbowany} i wykorzystywany do przeszukiwania lokalnego. Jeśli
osiągnięty wynik jest lepszy niż poprzedni, to zapisujemy go jako najlepszy
wynik. Jeśli nie, to powtarzamy proces aż do osiągnięcia maksymalnej liczby
iteracji. Perturbacja implikuje \textit{kilka} zmian.

\subsubsection{Przeszukiwanie zmiennego sąsiedztwa}

Algorytm ten zakłada przeszukanie całego sąsiedztwa, po czym zmianę sąsiedztwa.
W pewnym sensie, znalezienie sąsiedniego sąsiedztwa i przeszukania go.

\subsection{Wyrzarzanie}

Idea jest taka, że skaczemy między różnymi częściami przestrzeni rozwiązań.
Wraz z trwaniem algorytmu, częstotliwość i amplituda skoków zmniejsza się,
podobnie jak temperatura podczas wyrzarzania stali.

Zaczynamy w pewnym stanie i energii. Nowy stan powstaje poprzez perturbację
poprzedniego stanu, jeśli jego energia jest mniejsza niż poprzedni stan, to
zapisujemy go jako najlepszy wynik. Jeśli nie, to powtarzamy proces
aż do osiągnięcia maksymalnej liczby
iteracji. Perturbacja implikuje \textit{kilka} zmian. Jeśli zmiana zwiększa
energię, to jest akceptowana z prawdopodobieństwem:
$$
P(j) = e^{-\frac{\Delta E}{kT}} \quad k \approx 1.38 \cdot 10^{-23} \frac{J}{K}
$$
Z czasem spada temperatura oraz ilość wykonywanych perturbacji. Prędkość
spadku tych wartości określa schemat chłodzenia i jest zależny od
parametrów algorytmu.

\subsection{Tabu search}

Przeszukujemy przestrzeń rozwiązań jak drzewo. Wraz z trwaniem algorytmu,
wykonane zmiany są zapamiętywane w blackliście. Blacklista ma pewną skończoną
długość. Jeśli blacklista jest pełna, to usuwamy najstarszy element.
Krok musi być zgodny z blacklistą, ale zgodnie z pewnym kryterium "aspiracji"
możemy ją zignorować.

\end{document}
