\documentclass{../notatki}
\usepackage{physics}

\title{Algebra liniowa z zastosowaniami 2.\\ Podstawy obliczeń kwantowych}

\begin{document}

\section{Przestrzeń wektorowa}

Przestrzeń wektorowa $V$ nad ciałem $K$ to:
\begin{itemize}
  \item $(V, +)$ - grupa abelowa, $+$ - dodawanie wektorów
  \item $(K, \oplus, \odot)$ - ciało, $\oplus$ - dodawanie
    skalarów, $\odot$ - mnożenie skalarów
  \item $\cdot : K \times V \to V$ - mnożenie wektorów
  \item $
    \alpha \cdot (v_1 + v_2) = \alpha \cdot v_1 + \alpha \cdot v_2
    $
  \item $
    (\alpha_1 \oplus \alpha_2) \cdot v = \alpha_1 \cdot v + \alpha_2 \cdot v
    $
  \item $
    \alpha_1 \cdot (\alpha_2 \cdot v) = (\alpha_1 \odot \alpha_2) \cdot v
    $
  \item $
    1 \cdot v = v
    $
\end{itemize}

Intuicyjnie, jest to ciało skalarów i grupa wektorów z dodatkowym
działaniem. Przestrzenią wektorową może być wiele rzeczy. Od wielowymiarowych
ciał $\mathbb{R}^n$, poprzez bajty ($\mathbb{F}_2^8$), aż po funkcje w ramach
szeregów Fourier'a.

\subsection{Powłoka liniowa}

Dla $S = \{v_1, v_2, \dots, v_n\}$, czyli zbioru wektorów z $V$ nad $K$,
zbiór wszystkich kombinacji liniowych:
$$
\mathrm{span}(S) = \{ \alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \dots + \alpha_n
v_n | \alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n \in K \}
$$
nazywamy powłoką zbioru $S$. Intuicyjnie, jest to zbiór skalarów odpowiadających
pewnym wektorom z $V$. Mnożymy skalary z wektorami i dostajemy nowy wektor,
powstały z kombinacji liniowej. Wszystkie takie wektory tworzą powłokę liniową.

Inaczej, powłoka liniowa to najmniejsza podprzestrzeń $V$, zawierająca wszystkie
wektory z $S$. Mówimy, że wektory z $S$ rozpinają podprzestrzeń $V$, równoważną
$\mathrm{span}(S)$.

\subsection{Liniowa niezależność}

Podzbiór $S$ z $V$ nad $K$ jest liniowo niezależny, jeśli dla dowolnego
podzbioru $S' \subseteq S = \{v_1, v_2, \dots, v_n\}$ i dowolnych
$\alpha_1, \alpha_2 \in K$:
$$
\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \dots + \alpha_n v_n  = 0 \rightarrow
\alpha_1 = \alpha_2 = \dots = \alpha_n = 0
$$

Intuicyjnie, jeśli nie da się wyrazić dowolnego wektora z $S$ jako kombinacji
liniowej innych wektorów z $S$, to $S$ jest liniowo niezależny. Jeśli da się
wyrazić dowolny wektor z $S$ przy pomocy innych wektorów z $S$, to da się też
zsumować dowolnie te wektory do zera, tak, że skalary nie są równe zero.

\subsection{Baza}

Baza $B$ przestrzeni $V$, to liniowo niezależny $B \subseteq V$, który rozpina
przestrzeń $V$.

Inaczej, jest to zbiór wektorów liniowo niezależnych, czyli takich których
nie da się wyrazić przy pomocy siebie, przy pomocy których można wyrazić dowolny
wektor z $V$ jako kombinację liniową. Można o bazie myśleć jako o zbiorze
elementarnych wartości, bloków budulcowych.

\subsection{Przekształcenia liniowe}

Niech $U$ i $V$ będą przestrzeniami wektorowymi nad $K$. Funkcję $T: U \to V$
nazywamy przekształceniem liniowym, jeśli dla dowolnych $\alpha_1,
\alpha_2 \in K$
i dowolnych $u_1, u_2 \in U$:
$$
T(\alpha_1 u_1 + \alpha_2 u_2) = \alpha_1 T(u_1) + \alpha_2 T(u_2)
$$

\subsection{Zmiana bazy}

Dla przestrzeni $U$ z bazą $S = \{v_1, v_2, \dots, v_n\}$, oraz $V$ z
bazą $S' = \{w_1, w_2, \dots, w_m\}$, macierzą przekształcenia liniowego
$T: U \to V$ nazywamy $M_S^{S'} = [m_{ij}] \in K^{m \times n}$.
$$
T(v_j) = \sum_{i=1}^m m_{ij} w_i
$$
Intuicyjnie, w j-tej kolumnie macierzy $M_S^{S'}$ stoją współrzędne wektora
$v_j$ w bazie $S'$.

Wspólrzędne wektora $v \in V$ w bazie $S'$ to $\langle v \rangle_{S'}
= M_S^{S'} \langle v \rangle_S$, dla danych koordynatów w bazie $S$
$\langle v \rangle_S$.

Macierzą przejścia dla przestrzeni $V$ z bazą S i $U$ z bazą $S'$,
oraz macierzą przekształcenia $M_S^{S'}$ jest macierz
$M_S^{S'}(Id_S)$, $Id_V : V \to V$.

\subsection{Własności}

Śladem macierzy $A$ nazywamy $\tr A$; gdzie:
$$
\tr A = \sum_{i=1}^n a_{ii}
$$

Jądrem nazywamy zbiór wektorów (punktów), które są przekształcane w zero.
$$
\ker T = \{v \in V: T(v) = 0\}
$$

Dla $T: V \to W$, obrazem jest podzbiór przestrzeni $W$, składający się z
wektorów, które można otrzymać z $T(v) : v \in V$.
$$
\operatorname{Im} T = T(V) = \{w \in W: \exists_{v \in V} T(v) = w\}
$$
Intuicyjnie, obrazem jest kontrdziedzina przekształcenia; wszystkie wartości
co może nam zwrócić.

$$
\dim V = \dim \operatorname{Ker} T + \dim \operatorname{Im} T
$$

\section{Wektory własne}

Dla przestrzeni $V$ nad ciałem $K$, z przekształceniem $T: V \to V$, jeśli
dla niezerowego $v \in V$ spełnione jest:
$$
Tv = \lambda v
$$
gdzie $\lambda \in K$, to $v$ nazywamy wektorem własnym dla opdowiadającej
wartości własnej $\lambda$. Tu się przydaje notacja Diraca;
$v_\lambda = \ket{\lambda}$. Intuicyjnie, wektor własny operatora (macierzy),
po wrzuceniu do operatora może zwrócić tylko przeskalowany ten sam wektor.
Odwrócenie macierzy nieosobliwej, odwraca też jej wartości własne.

Z powyższego można wyprowadzić wzór na wartości własne; oraz
zdefiniować wielomian charakterystyczny:
$$
\determinant (A - \lambda I) = 0 = p_T(\lambda)
$$
$$
(T - \lambda I)v_\lambda = 0
$$

Zbiór wszystkich wartości własnych $A$ nazywamy jej widmem (spektrum) i
oznaczamy $\sigma(A)$.

Wektor $\ket{m}$ nazywamy uogólnionym wektorem własnym rzędu $m$ macierzy $A$
dla wartości własnej $\lambda$ jeśli $(A - \lambda I)^m \ket{m} = 0$, oraz
$(A - \lambda I)^{m - 1} \ket{m} \neq 0$.
$$
\ket{n - 1} = (A - \lambda I) \ket{n}
$$

\subsection{Wielomian charakterystyczny}

Dla wielomianu charakterystycznego:
$$
p_A(t) = (t - \lambda_1)^{k_1} (t - \lambda_2)^{k_2} \dots (t - \lambda_m)^{k_m}
$$
liczbę $k_i : i \leq m$ nazywamy krotnością wartości własnej $\lambda_i$.
Jeśli da się zapisać $p_A(t) = c_nt^n + \dots c_0$, to:
$$
c_n = 1, \tr A = - c_{n - 1}, \determinant A = (-1)^n c_0
$$

\subsubsection{Twierdzenie Cayleya-Hamiltona}

Każda macierz kwadratowa nad $\mathbb{R}$ lub $\mathbb{C}$ jest
pierwiastkiem swojego wielomianu charakterystycznego.

$$
p_A(A) = 0
$$

Dla $p_A(t) = t^2 - 5A - 2I$, możemy bardzo łatwo określić wysokie potęgi $A$
lub jej odwrotność:
$$
p_A(A) = A^2 - 5A - 2I = 0 \Rightarrow A^2 = 5A + I \Rightarrow A^4 = (5A + I)^2
$$
$$
p_A(A) = 0 \Rightarrow A^2A^{-1} -5 - 2A^{-1} = 0 \Rightarrow A^{-1}
= \frac{A - 5I}{2}
$$

\subsubsection{Wielomian Minimalny}

Wielomian minimalny to wielomian $p_A(t)$, który spełnia warunek
$p_A(A) = 0$, oraz którego współczynnik przy najniższej potędze wynosi 1.
Każda macierz ma wielomian minimalny stopnia równego wielomianowi
charakterystycznemu. Macierz $A$ jest diagonalizowalna tylko wtedy, gdy $q_A$
ma pierwiastki jednorodne. Dzielnikami elementarnymi $f_i(\lambda)^{m_i}$
macierzy $A$ nazywamy potęgi nierozkładalnych wielomianów pojawiające się w
rozkładzie wielomianu minimalnego na czynniki.
$$
q_A(\lambda) = f_1(\lambda)^{m_1} f_2(\lambda)^{m_2}\dots f_k(\lambda)^{m_k}
$$

\subsection{Macierze podobne}

Macierze kwadratowe $A$ i $B$ nazywamy podobnymi $A \sim B$, jeśli istnieje $P$,
takie, że:
$$
PAP^{-1} = B
$$
Intuicyjnie, macierze są podobne jeśli da się je sprowadzić do siebie przez
jedną macierz. Jeśli $A \sim B$ to $p_A(t) = p_B(t)$.

\subsection{Diagonalizacja}

Macierz można zdiagonalizować tylko jeśli:
\begin{itemize}
  \item Jej wielomian charakterystyczny rozkłada się na iloczyn
    czynników liniowych
  \item Krotność geometryczna każdej wartości własnej odpowiada jej
    krotności algebraicznej
\end{itemize}

Macierze można jednocześnie diagonalizować, tylko jeśli ze sobą komutują:
$AB = BA$. Jednoczesna diagonalizacja oznacza istnienie jednej bazy
ortonormalnej, w której obie macierze przyjmują postać diagonalną.
Wektory tej bazy są więc wektorami własnymi zarówno A, jak i B.

\section{Klatka Jordana}

Macierz rozmiaru $k \times k$, postaci:
$$
J_k(\lambda) =
\begin{bmatrix}
  \lambda & 1 & 0 & \hdots & 0 \\
  0 & \lambda & 1 & \hdots & 0 \\
  \vdots & & \ddots & \ddots & \vdots \\
  0 & 0 & 0 & 0 & \lambda
\end{bmatrix}
$$
nazywamy klatką Jordana. Każda macierz kwadratowa $A$ o elementach z
$\mathbb{C}$ jest podobna do macierzy klatkowo-diagonalnej. Macierz klatkowo
diagonalną można zdefiniować jako macierz diagonalną, z kolejnymi
$J_1, \dots J_k$ na diagonali.

\section{Przestrzenie Hilberta}

\textit{Nie wiem kim był ten Hilbert, że potrzebował tyle przestrzeni, ale na
pewno był \textbf{wielkim} człowiekiem.}

\subsection{Iloczyn skalarny}

Dla przestrzeni wektorowej $V$ nad ciałem $K$, iloczynem skalarnym nazywamy
odwzorowanie $\braket{\cdot}{\cdot} : V \times V \to K$, spełniające warunki:
\begin{enumerate}
  \item $\braket{x}{y} = \overline{\braket{y}{x}}$
  \item $\braket{x}{\alpha y + \beta z} = \alpha \braket{x}{y} + \beta
    \braket{x}{z}$
  \item $\braket{x}{y} = 0 \rightarrow x = 0$
  \item $\braket{x}{y} \geq 0$
\end{enumerate}

\subsubsection{Iloczyn zewnętrzny}

Iloczynem zewnętrznym $\otimes: V \times W \to L(V, W)$ nazywamy odwzorowanie
liniowe $V \to W$, zadane przez $(v \otimes w)(x) = \braket{v}{x}w$

\subsection{Przestrzeń dualna}

Dla przestrzeni wektorowej $V$ nad ciałem $K$,
zbiór wszystkich odwzorowań liniowych $T: V \to K$, zwanych
funkcjonałami liniowymi, nazywamy przestrzenią dualną $V$ i oznaczamy $V^*$.

Bardzo prostym funkcjonałem liniowym jest, na przykład:
$$
f_z(x) = \braket{z}{x}
$$
Jeśli zdefiniujemy odwzorowanie $i: V \to V^*$, $i(z) = f_z$,
czyli takie zwracające dla każdego wektora $x$, funkcjonał liniowy zwracający
wartość iloczynu skalarnego z danym wektorem, to możemy powiedzieć, że $i(z)$
jest izomorfizmem.

\subsection{Normy}

Dla przestrzeni wektorowej $V$ nad ciałem $K$,
odwzorowanie $||\cdot||: V \to [0, \infty)$, nazywamy normą, jesli spełnia
następujące warunki:
\begin{enumerate}
  \item $||x|| = 0 \leftrightarrow x = 0$
  \item $||\alpha x || = |\alpha | ||x||$
  \item $||x + y|| \leq ||x|| + ||y||$
\end{enumerate}
Normy też spełniają drugą nierówność trójkąta:
$$
| ||x|| - ||y|| | \leq ||x - y||
$$

\subsubsection{Norma indukowana}

Jeżeli $V$ jest przestrzenią wektorową z iloczynem skalarnym
$\braket{\cdot}{\cdot}$ to:
$$
||x|| = \sqrt{\braket{x}{x}}
$$
jest normą indukowaną przez iloczyn skalarny.

Normy indukowane spełniają regułę równoległoboku:
$$
2 ||x||^2 + 2||y||^2 = ||x + y||^2 + ||x - y||^2
$$

\subsubsection{Nierówność Cauchy'ego-Schwarza}

$$
|\braket{x}{y}| \leq ||x|| ||y||
$$

Kątem $\theta$ pomiędzy $x$ i $y$ nazywamy:
$$
\braket{x}{y} = ||x|| ||y|| \cos \theta
$$
Jeśli $|\braket{x}{y}| = 0$, to mówimy, że $x$ i $y$ są ortogonalne.

\subsection{Przekształcenie unitarne}

Przekształcenie liniowe $U: V \to W$, przestrzeni wektorowych $V$ i $W$ nad
ciałem $K$, nazywamy unitarnym (ortogonalnym), jeśli dla dowolnych $x, y \in V$
zachodzi $\braket{Ux}{Uy}_W = \braket{x}{y}_V$. Macierz przekształcenia $U$
jest unitarna.

Przekształcenia unitarne i ortogonalne zachowują kąty między wektorami.
Klasycznym, zatem przekształceniem jest ortogonalnym jest macierz obrotu.

Jeśli $||Tv||_W = ||v||V$, to $T$ nazywamy izometrią. Przekształcenia unitarne
i ortogonalne są izometriami.

\subsection{Metryka}

Dla przestrzeni wektorowej $V$, metryką nazywamy funkcję $d: V \times
V \to [0, \infty)$, spełniającą warunki:
\begin{enumerate}
  \item $d(a, b) = 0 \leftrightarrow a = b$
  \item $d(a, b) = d(b, a)$
  \item $d(a, b) \leq d(a, c) + d(b, c)$
\end{enumerate}

Metrykę zadaną przez $d(x, y) = ||x - y||$ nazywamy metryką
indukowaną przez normę.

\subsection{Przestrzeń zupełna}

Niech $a_i$ będzie ciągiem elementów przestrzeni metrycznej $(X, d)$. Mówimy, że
ten ciąg jest ciągiem Cauchy'ego, jeśli:
$$
\forall_{\epsilon > 0} \exists_{N \in \mathbb{N}} \forall_{m, n > N}
d(a_m, a_n) < \epsilon
$$
lub, dla każdego epsilona, istnieje takie $N$, po którym wszystkie elementy
są bliżej do siebie nawzajem niż ten epsilon.

Przestrzeń wektorową z metryką nazywamy przestrzenią zupełną, jesli każdy
zdefiniowany w niej ciąg Cauchy'ego ma granicę należącą do tej przestrzeni.

Dwie normy $||\cdot||_A$ i $||\cdot||_B$ zdefiniowane na przestrzeni $V$
nazywamy równoważnymi, jeśli istnieją takie stałe $c, C > 0$, że dla każdego
$v \in V c||v||_A \leq ||v||_B \leq C||v||_A$

\subsection{Definicja}

Przestrzeń wektorowa nad ciałem liczb rzeczwistych lub zespolonych z iloczynem
skalarnym indukującym metrykę zupełną nazywamy przestrzenią Hilberta.

\subsection{Macierze gęstości}

Macierzą gęstości (operatorem stanu) nazywamy operator $\rho$ spełniający:
\begin{enumerate}
  \item $\rho = \rho^\dag$
  \item $\rho \geq 0$
  \item $\tr \rho = 1$
\end{enumerate}

Stan mieszany to wypukła kombinacja stanów czystych:
$$
\rho = \sum_i p_i \ketbra{\psi_i}{\psi_i}
$$
gdzie, oczwywiście, z definicji fizycznej; $p_i \geq 0$ i $\sum_i p_i = 1$.

Stan jest czysty wtedy i tylko wtedy gdy:
$$
\tr(\rho^2) = 1
$$
Dla stanów mieszanych $\tr(\rho^2) < 1$.

Pomiar rzutowy opisuje zbiór ortogonalnych projektorów $\{P_i : P_i =
\ketbra{i}{i}\}$, spełniających relację zupełności: $\sum_i P_i = I$.
Prawdopodobieństwo uzyskania wyniku $i$, $p(i) =
\bra{\psi}P_i\ket{\psi} = |\braket{i}{\psi}|^2$.

Wartość średnią obserwabli $A$ w stanie $\rho$ obliczamy jako:
$$
\langle A \rangle = \tr(\rho A)
$$

\subsubsection{Sfera Blocha}

Dowolną macierz gęstości kubitu można zapisać jako:
$$
\rho = \frac{1}{2}(I + x\sigma_x + y\sigma_y + z\sigma_z) =
\frac{1}{2}(I + \vec{r} \cdot \vec{q})
$$
$\vec{r}$ nazywamy wektorem Blocha, a $\sigma$ to macierze Pauliego.

\section{Ortogonalizacja Grama-Schmidta}

Dany jest niezależny zbiór wektorów $\{v_1, v_2, \dots, v_n\}$. Ta procedura
pozwala zmienić go w zbiór wektorów parami ortogonalnych.
\begin{enumerate}
  \item $u_1 = v_1$
  \item $u_k = v_k - \sum_{j=1}^{k - 1}
    \frac{\braket{u_j}{v_k}}{\braket{u_j}{u_j}}u_j$
  \item Wektory $\{u_k\}$ są ortogonalne, aby stworzyć z nich bazę, trzeba
    je znormalizować $e_k = \frac{u_k}{||u_k||}$
\end{enumerate}

\section{Rozkład QR}

Dla macierzy $A \in \mathbb{C}^{m \times n}$ jej rozkład QR to faktoryzacja:
$$
A = QR
$$
gdzie $Q \in \mathbb{C}^{m \times n}$ jest macierzą z ortonormalnymi kolumnami,
a $R \in \mathbb{C}^{n \times n}$ jest macierzą górnotrójkątną.
Jeżeli $A$ jest kwadratowa to $Q$ jest unitarna.

\section{Normy macierzowe}

Normę operatorową $||\cdot||$ nazywamy normę macierzową indukowaną przez normę
wektorową $||A|| = \max_{x \neq 0} \frac{||A_x||}{||x||} =
\max_{||x||=1}||Ax||$.

\subsection{Własności}

\begin{itemize}
  \item Normę macierzową $||\cdot||$ nazywamy semimultiplykatywną
    jeśli dla wszystkich macierzy kwadratowych $A$ i $B$ mamy $||AB||
    \leq ||A|| ||B||$.
  \item  Każda semimultiplikatywna norma macierzowa $||\cdot||$ jest zgodna z
    pewną normą wektorową $||\cdot||_W$, czyli $||Ax||_W \leq ||A|| ||x||_W$
\end{itemize}

\subsection{Wskaźnik uwarunkowania macierzy}

$$
\kappa(A) = ||A|| \cdot ||A^{-1}||
$$
Można interpretować $\kappa(A)$ jako miarę wrażliwości rozwiązania układu
$Ax = b$ na zaburzenia w $A$ i $b$.

\section{Iloczyn Tensorowy}

Niech $V$ i $W$ będą przestrzeniami wektorowymi o bazach:
$\{\ket{e_1}, \ket{e_2}, \dots, \ket{e_n}\}$, oraz $\{\ket{f_1},
\ket{f_2}, \dots, \ket{f_m}\}$. Ich iloczyn tensorowy $V \otimes W$
jest przestrzenią o bazie:
$$
\{\ket{e_i} \otimes \ket{f_j} : 1 \leq i \leq n, 1 \leq j \leq m\}
$$
Czasami stosuje się skróconą notację:
$$
\ket{e_i} \otimes \ket{f_j} \equiv \ket{e_i}\ket{e_j} \equiv \ket{e_i f_j}
$$

\subsection{Stany splątane}

Układ kwantowy, opisany przez stan $\ket{\psi} \in \mathcal{H}_A
\otimes \mathcal{H}_B$ jest splątany, jeśli nie da się go zapisać w postaci
iloczynu tensorowego:
$$
\ket{\psi} \neq \ket{\psi_A} \otimes \ket{\psi_B}
$$
Stany, które można zapisać w tej postaci, nazywamy separowalnymi lub
produktowymi.

\subsection{Iloczyn Kroneckera}

Dla macierzy $A \in \mathbb{C}^{m \times n}$ oraz $B \in
\mathbb{C}^{p \times q}$ iloczyn Kroneckera $A \otimes B$ jest macierzą o
wymiarach $mp \times nq$, zdefiniowaną jako:
$$
A \otimes B =
\begin{bmatrix}
  a_{11}B & a_{12}B & \cdots & a_{1n}B \\
  a_{21}B & a_{22}B & \cdots & a_{2n}B \\
  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  a_{m1}B & a_{m2}B & \cdots & a_{mn}B
\end{bmatrix}
$$

\subsection{Wyśladowywanie podukładu}

Dla stanu gęstości $\rho_{AB}$ układu złożonego $A \otimes B$, partial trace
względem podukładu $B$ definiujemy jako:
$$
\rho_A = \Tr_B(\rho_{AB}) = \sum_j (\mathbb{I}_A \otimes \bra{j})
\rho_{AB} (\mathbb{I}_A \otimes \ket{j})
$$

\subsection{Miary splątania}

Miarę splątania układu $AB$ zwaną entropią (von Neumanna) splątania liczymy
jako:
$$
S(\rho_A) = -\tr(\rho_A \log \rho_A)
$$

\section{Forma Kwadratowa}

Forma kwadratowa $q$ na przestrzeni wektorowej $V$ nad ciałem $K$ to funkcja
$$
q: V \to K
$$
dla której istnieje symetryczna forma dwuliniowa $B: V \times V \to K$
spełniająca:
$$
q(v) = B(v, v) : v \in V
$$
$$
B(v, w) = \frac{q(v + w) - q(v) - q(w)}{2}
$$

Macierzą formy kwadratowej $q$ nazywamy taką macierz, że $q(x) = x^TAx$.
$A$ zawsze można dobrać, tak, aby była symetryczna, albowiem:
$$
A = \frac{A + A^T}{2} + \frac{A - A^T}{2}
$$
$$
x^T \frac{A - A^T}{2}x = (x^T\frac{(A - A^T)^T}{2}x)^T = -x^T\frac{A
- A^T}{2}x = 0
$$

\subsection{Określoność}

Forma kwadratowa dana wzorem
$$
q(x) = x^T Ax
$$
gdzie $A$ jest symetryczna $n \times n$, jest:
\begin{itemize}
  \item dodatnio określona gdy $q(x) > 0 : x \neq 0$
  \item ujemnie określona gdy $q(x) < 0 : x \neq 0$
  \item nieokreślona gdy $q(x) > 0 \land q(y) < 0$
  \item dodatnio półokreślona gdy $q(x) \geq 0$
  \item ujemnie półokreślona gdy $q(x) \leq 0$
\end{itemize}

Alternatywnie, można rozważać określoność zależnie od wartości własnych $A$:
\begin{itemize}
  \item dodatnio określona jeśli $\lambda_i > 0$
  \item ujemnie określona jeśli $\lambda_i < 0$
  \item nieokreślona jeśli $\textrm{sgn}(\lambda_i) \neq
    \textrm{sgn}(\lambda_j)$
  \item półokreślona jeśli $\lambda_i \geq 0$ lub $\lambda_i \leq 0$
\end{itemize}

Na podstawie kryterium Sylvestera:
\begin{itemize}
  \item $q$ jest dodatnio określona jeśli wszystkie główne minory $A$
    są dodatnie:
    $$
    \det(A_1) > 0, \dots, \det(A_n) > 0
    $$
  \item $q$ jest ujemnie określona jeśli minory są na przemian dodatnie i ujemne
    $$
    \det(A_1) < 0, \det(A_2) > 0, \dots
    $$
\end{itemize}

\subsection{Postać diagonalna}

Dla każdej formy kwadratowej $q = x^TAx$ o charakterystyce różnej od 2
istnieje nieosobliwa macierz $S$ taka, że $S^TAS = \textrm{diag}(\lambda_1,
\dots, \lambda_n)$. W przypadku, gdy $K = \mathbb{R}$, $S$ można zawsze dobrać,
tak aby była ortogonalna.

Macierze $A, B$ nazywamy kongruentnymi, jeżeli istnieje taka
nieosobliwa macierz $C$, że $C^TAC = B$. Dowolne dwa nieosobliwe przekształcenia
rzeczywistej formy kwadratowej $q = x^TAx$ do postaci diagonalnej
$$
S^TAS = \textrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)
$$
$$
R^TAR = \textrm{diag}(\lambda_1', \dots, \lambda_n')
$$
prowadzą do jednakowej liczby dodatnich, ujemnych i zerowych
elementów na diagonali.

\section{Rozkład Cholesky'ego-Banachiewicza}

Każdą rzeczywistą, symetryczną macierz dodatnio określonej formy kwadratowej
można zapisać jako iloczyn macierzy dolnotrójkątnej i jej transpozycji

\end{document}
