\documentclass{../notatki}

\title{Gry Kombinatoryczne}

\begin{document}

\section{Graf}

Graf nieskierowany, to uporządkowana para wierzchołków $V$ i krawędzi $E$:
$$
G = (V, E)
$$
Jeśli $(x, y) \in E$, to mówimy, że $x$ i $y$ są przyległe i $x$ jest sąsiadem
wierzchołka $y$.
Stopniem wierzchołka jest liczba jego sąsiadów.

Ścieżka $P_n$ to graf $n$ wierzchołków, gdzie:
$$
V = \{w_1, w_2, \dots w_n\} \quad E = \{(w_1, w_2), (w_2, w_3), \dots
(w_{n - 1}, w_n)\}
$$

Cykl $C_n$ to ścieżka z dodatkową krawędzią łączącą końce:
$$
V = \{w_1, w_2, \dots w_n\} \quad E = \{(w_1, w_2), (w_2, w_3), \dots
(w_{n - 1}, w_n), (w_n, w_1)\}
$$

Graf pełny $K_n$ to graf w którym każde dwa rózne wierzchołki są przyległe.

Podgraf $H \subseteq G$ to podzbiór wierzchołków $G$ i krawędzi $G$. Pograf
rozpina $G$, jeśli każdy wierzchołek $G$ jest w $H$.

Graf jest spójny, jeśli każde dwa jego wierzchołki są połączone ścieżką.
Składowa grafu to maksymalny podgraf spójny.

Drzewo to graf spójny bez cykli.

\section{Gra}

W ramach przedmiotu będziemy rozważać gry skończone, z pełną informacją o stanie
gry. Zakładamy, że w ramach gier będą występować tylko dwaj gracze, i co za tym
idzie, gra się może kończyć z wynikiem 1 (gracz 1 wygrywa), 0 (gracz 2 wygrywa),
lub 1/2 (remis).

\subsection{Strategia}

Strategią, nazywamy funckję działającą na podstawie stanu gry i zwracającą
ruch gracza, lub kolejny stan. Czysto teoretycznie, strategia musi być
zdefiniowana z wszystkich stanów na wszystkie możliwe stany pochodne, lecz
w rzeczywistości, jest wiele stanów, których nie ma sensu rozważać.

\subsubsection{W każdej grze ktoś ma strategię nieprzegrywającą}

\begin{enumerate}
  \item Gracz I ma strategię nieprzegrywającą, lub jej nie ma
  \item Jeśli ma, to dowód zakończony
  \item Jeśli nie ma, to wartość gry to 0, więc drugi ma wygrywającą
  \item Każda strategia wygrywająca jest nieprzegrywająca, więc 2 ma
    nieprzegrywającą
  \item Albo I albo II ma nieprzegrywającą, Q.E.D.
\end{enumerate}

\subsubsection{Jeśli nie ma remisu w grze, to ktoś ma strategię wygrywającą}

\begin{enumerate}
  \item W każdej grze ktoś ma strategię nieprzegrywającą
  \item Zatem, każda gra ma wartość 0, 1/2, lub 1
  \item Jeśli gra nie pozwala na remis, to nie może mieć gra wartości 1/2
  \item Więc gra może mieć tylko wartości 0 i 1
  \item Więc ktoś musi mieć wygrywającą strategię
\end{enumerate}

\subsection{Drzewo gry}

Różne stany gry można rozważać w postaci drzewa gry, gdzie każdy węzeł
reprezentuje możliwy stan gry, krawędzie ruchy, a poziomy drzewa reprezentują
rundy gry.

\subsubsection{Analiza wstecz}

Analizując wstecz zachowania graczy w ramach gry, możemy przyporządkować
każdemu stanowi "wartość", która odpowiada za wynik gry w tym
momencie, zakładając optymalne ruchy obu graczy. Działa to zgodnie z prostą
zasadą: w stanie, w którym gracz I ma ruch, wybiera on ruchy do stanów o
wartości 1, lub 1/2 jeśli są takie.

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[circle, draw, fill=blue, minimum size=1cm] (parent) at (0,0) {1/2};

    \node[circle, draw, fill=red, minimum size=1cm, below left=of
    parent] (child1) {0};
    \node[circle, draw, fill=red, minimum size=1cm, below
    right=of parent] (child2) {1/2};

    \node[circle, draw, fill=blue, minimum size=1cm, below left
    = of child1] (grandchild1) {1};
    \node[circle, draw, fill=blue, minimum size=1cm, below
    = of child1] (grandchild2) {0};
    \node[circle, draw, fill=blue, minimum size=1cm, below
    = of child2] (grandchild3) {1};
    \node[circle, draw, fill=blue, minimum size=1cm, below right
    = of child2] (grandchild4) {1/2};

    \node[below left= of grandchild1] (grandgrandchild1) {1/2};
    \node[below= of grandchild1] (grandgrandchild2) {1};
    \node[below= of grandchild2] (grandgrandchild3) {0};
    \node[below left= of grandchild3] (grandgrandchild4) {1};
    \node[below= of grandchild3] (grandgrandchild5) {0};
    \node[below right= of grandchild4] (grandgrandchild6) {1/2};
    \node[below right= of grandchild4] (grandgrandchild7) {1/2};
    \node[below= of grandchild4] (grandgrandchild8) {0};

    \draw (parent) -- (child1);
    \draw (parent) -- (child2);
    \draw (child1) -- (grandchild1);
    \draw (child1) -- (grandchild2);
    \draw (child2) -- (grandchild3);
    \draw (child2) -- (grandchild4);

    \draw (grandchild1) -- (grandgrandchild1);
    \draw (grandchild1) -- (grandgrandchild2);
    \draw (grandchild2) -- (grandgrandchild3);
    \draw (grandchild3) -- (grandgrandchild4);
    \draw (grandchild3) -- (grandgrandchild5);
    \draw (grandchild4) -- (grandgrandchild6);
    \draw (grandchild4) -- (grandgrandchild7);
    \draw (grandchild4) -- (grandgrandchild8);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Przykładowe wartościowanie stanów gry \label{fig:gry}}
\end{figure}

W kontekście \cref{fig:gry}, na podstawie analizy wstecz możemy bardzo łatwo
określić, że wartością gry jest 1/2. Na podstawie tego wynika, że każdy z graczy
ma strategię nieprzegrywającą. Równocześnie nikt nie ma strategii wygrywającej.
W kontekście takiego drzewa, strategią jest decyzja na każdym liściu, do którego
dziecka przejść.

\subsubsection{Eksplozja kombinatoryczna}

Eksploracja drzewa gry stanowi klasyczną metodę analizy gier. Jednak, ma spore
problemy, głownie związane z ilością rozważanych stanów. Stąd, często lepszymi
metodami analizy, są te oparte o dowody nie-wprost.

\section{Hex}

Jeśli na każdym polu planszy Hex $m \times n$ położymy pionka o
dowolnym kolorze, to jeden z kolorów będzie w pozycji wygrywającej. Stąd też,
nie ma remisów w tej grze.

W Hex $n \times n$ gracz I ma strategię wygrywającą, na podstawie kradzieży
strategii. W Hex $m \times n$ gracz "krotki", czyli ten z krótszą krawędzią,
ma strategię wygrywającą, nawet, jeśli jest drugim graczem. To, z kolei,
wynika z metody ruchów odpowiadających.

Rex to odwrócony wariant Hex, gdzie stanem przegrywającym jest stworzenie
połączenia. W Rex $n \times n$ gracz pierwszy ma strategię wygrywającą wtedy
i tylko wtedy, gdzy $n$ jest parzyste.

\section{Chomp}

Na tabliczce $n \times m$ gracze na przemian wybierają kostkę. Tym ruchem
ograniczają tabliczkę do kostek na lewo lub powyżej wcześniej wybranej;
jakby odgryzali wszystko na prawo i w dół. Celem gry jest doprowadzenie
przeciwnika do zjedzenia kostki w lewym górnym rogu.

\section{Kradzież strategii}

Jest to technika analizy gry, która polega na analizie potencjalnych strategii
przeciwnika. Na przykład, pozwala nam udowodnić, że gracz ma strategię
wygrywającą, nawet jeśli nie jest w stanie ją znaleźć samodzielnie.

\begin{examplebox}
  W Hex, nie ma remisów. W związku z tym, jak zakładamy, że gracz II
  ma strategię
  wygrywyającą, to gracz I musi nie mieć wygrywającej strategii. Można, jednak
  znaleźć sprzeczność w założeniach. Wyobraźmy sobie, że gracz I ma strategię
  gracza II. W takiej sytuacji, gracz I może zrobić jakiś losowy ruch, i potem
  po prostu podążać tą strategią wygrywającą gracza II. Napotkanie naszego
  wcześniejszego ruchu nie jest problemem - wystarczy, zrobić inny losowy ruch.
  To oznacza, że gracz I ma strategię wygrywającą - opartą na strategii gracza
  II. Sprzeczność, czyli gracz II nie ma strategii wygrywającej, czyli gracz I
  ma strategię wygrywającą.

  Ten dowód opiera się na kluczowych faktach:
  \begin{itemize}
    \item W Hex nie ma remisów
    \item Pola w Hex mogą być tylko w 3 stanach
    \item Ruch dodatkowy w Hex nie może być szkodliwy
  \end{itemize}

\end{examplebox}

Najłatwiej ten dowód atakować w innych grach poprzez nasz losowy
ruch. Gry takie
jak Rex, charakteryzują się tym, że ruch potrafi być zły dla
gracza.

Kradzież strategii działa też w Chomp. Tam, ponownie zakładamy, że gracz II
ma strategię wygrywającą. Gracz I zjada prawy dolny róg. To jest nieszkodliwe
i potem podąża za strategią gracza II. Zatem mamy sprzeczność - gracz I ma
strategię wygrywającą, a gracz II nie ma strategii wygrywającej.

\section{Metoda ruchów odpowiadających}

Dla niektórych gier, odpowiednią strategią jest ruch odpowiadający. Ogólnie,
można powiedzieć, że ruchem odpowiadającym jest taki ruch, który jest jakimś
odpowiednikiem ruchu gracza przeciwnego. Wtedy strategia staje się funkcją
ruchu przeciwnika.

Na przykład, w kółko i krzyżyk, dla dowolnego rozmiaru planszy i kombinacji,
da się stworzyć parowania pól, które należy wypełnić w momencie kiedy przeciwnik
wypełni sparowane pole. Dla bardziej skomplikowanych wariantów kółka i krzyżyk
da się w ten sposób skonstruować strategię nieprzegrywającą.

Innym dobrym przykładem jest Hex $m \times n$. Tam, wystarczy papugować ruchy
przeciwnika, jako gracz "krótki", wzdłuż osi symetrii planszy. To nie pozwoli mu
zbudować połączenia, a jednocześnie nasza ścieżka jest krótsza i zawsze ktoś
musi wygrać.

\section{Gra Shannona}

Na grafie spójnym $G$, z dwoma wyróżnionymi wierzchołkami $a, b \in V$, dwaj
gracze po kolei malują na zmiane po jednej krawędzi. Wygrywa Konstruktor,
jeśli powstanie ścieżka o końcach $a, b$; Destruktor przegrywa w takim
przypadku.

W grze, konstruktor ma strategię wygrywającą wtedy i tylko wtedy, gdy
jakiś podgraf G (może też G) posiada
przynajmniej dwa krawędziowo rozłączne drzewa rozpinające.

\section{Gra w spójność}

Jest to gra podobna do gry shannona, tylko, że celem konstruktora jest
doprowadzenie do drzewa rozpinającego, a konstruktora zapobiegnięcie.

W grze, konstruktor ma strategię wygrywającą wtedy i tylko wtedy, gdy G posiada
przynajmniej dwa krawędziowo rozłączne drzewa rozpinające.

\section{Bridge-it}

Bridge-it $4 \times 4$ jest analogiczny do Hex $7 \times 7$ w specjalnej
konfiguracji startowej. Z wniosków apropos Hex możemy wywnioskować, że
w Bridge-it nie ma remisu, oraz strategię wygrywającą ma gracz I.

\section{Gra w \texorpdfstring{$K_n$}{Kn}}

Na planszy postaci grafu pełnego $K_n$ gracze na przemian malują krawędzie
w swoim kolorze. Wygrywa ten, który pierwszy zbuduje $K_k$ w swoim kolorze.

Jeśli $k = 3$, to dla $n \leq 4$ wartość gry to $1/2$, dla $n > 4$,
wartość gry to $1$. Stąd, pierwszy z graczy ma strategię
nieprzegrywającą. Można, to określić z kradzieży, dla każdego $k > 2$.

Prawdziwie ciekawym pytaniem, jest to, dla jakiego $n$ remis jest możliwy,
a dla jakiego nie?

\section{Ramsey}

Dowolnie malujemy krawędzie $K_n$ dwoma kolorami. Czy zawsze powstanie
monochromatyczny trójkąt? Dla $n \leq 5$ nie, dla $n > 5$ tak. Czyli najmniejsze
$n$, które prowadzi do gwarantowanego monochromatycznego trójkąta to 6.

\begin{examplebox}
  Liczba Ramseya $r(q_1, \dots, q_k)$, to najmniejsze $j$, dla którego przy
  dowolnym $k$-kolorowaniu krawędziowym, istnieje klika rozmiaru $q_i$, której
  wszystkie krawędzie są koloru $i$.
  $$
  r(3, 3) = 6
  $$
  Notacyjnie, $r(3, 3)$ zadaje pytanie, dla jakiego $j$ istnieje zawsze,
  niezaleznie od kolorowania, klika czerwona rozmiaru 3, lub
  niebieska rozmiaru 3.
  $$
  r(3, 3, 3) = 17 \neq r(3, 3)
  $$
  Dla trzy kolorowania mamy więcej kolorów, więcej potencjalnych kolorowań, więc
  oczywiście liczba musi być większa aby zagwarantować trójkąt.
  $$
  r(3, 4) = 9 \neq r(3, 3)
  $$
  Podobnie tutaj, gdzie pytamy jaka liczba gwarantuje, że dla dowolnego
  kolorowania, jakie $j$ gwarantuje, że jest klika czerwona rozmiaru $3$ lub
  niebieska rozmiaru $4$. Jest to zawężenie, bo jest mniej potencjalnych klik
  rozmiaru $4$ na $K_n$.
\end{examplebox}

Dla dowolnego $a$ i $b$ zawsze istnieje $r(a, b)$. Piszemy $K_n \to (K_a, K_b)$,
jeśli dla każdego kolorowania krawędzi $K_n$ dwoma kolorami, powstanie czerwona
$K_a$, lub niebieska $K_b$.

Ponieważ istnieje bijekcja, między kolorowaniami na $K_n$, a stanami gry
w $K_n$, to można wnioskować, że jeśli $r(k, k) = n$, to strategię
wygrywającą ma gracz pierwszy i remis jest niemożliwy.

$$
r(a, b) \leq r(a - 1, b) + r(a, b - 1)
$$

$$
r(k_1, \dots, k_r) \leq \sum_{i=1}^{r} r(k_1, \dots, k_i - 1, \dots
k_r) - (r - 2)
$$

\section{Geometria Dyskretna}

Większość gier opiera się o jakąś abstrakcyjną definicję. Na
przykład, hex, określony dla planszy rozmiaru $n \in \mathbb{N}$. Tutaj będziemy
rozważać gry określone dla większej ilości dyskretnych parametrów, z czego
się pojawia geometria dyskretna.

\subsection{Kółko i krzyżyk}

Prostą grę w kółko i krzyżyk można zdefiniować abstrakcyjnie dla $n$ wymiarów.
Klasyczna wersja jest dwu-wymiarowa; $[3]^2$, z $3 \times 3$ pól. Można sobie
zatem wyobrazić wersję jedno-wymiarową $[3]^1$ z $3$ polami, albo $[3]^3$
z $3 \times 3 \times 3$ polami.

Zbiorem pól dla gry kółko i krzyżyk $[k]^n$ jest:
$$
\{(w_1, w_2, \dots w_n) : \forall_i w_i \in \{1, \dots, k\} \}
$$
czyli, po prostu, dyskretne punkty na planszy $\overbrace{k \times k
\dots \times k}^n$.

Dla takiej gry linia, to zbiór $k$ różnych punktów, takich, że kolejne
$w_i$ dla rosnących $i$ tworzą ciągi o określnej monotoniczności; stałej,
rosnącej lub malejącej. Ponieważ, współrzędne są symetryczne i abstrakcją,
to można zamieniać kolejnościami. Zatem, dla $[3]^4$:
$$
3 \Bigg \{
  \underbrace{
    \begin{smallmatrix}
      (2,& 1,& 3,& 1) \\
      (2,& 2,& 2,& 2) \\
      (2,& 3,& 1,& 3)
    \end{smallmatrix}
  }_4
  =
  \begin{smallmatrix}
    (2,& 3,& 1,& 3) \\
    (2,& 2,& 2,& 2) \\
    (2,& 1,& 3,& 1)
  \end{smallmatrix}
  \quad
  \cdots
  \quad
  \overbrace{
    \begin{smallmatrix}
      (w_1,& \cdots & w_n) \\
      & \vspace{0.2em}\vdots &   \\
      (w_1,& \cdots & w_n)
    \end{smallmatrix}
  }^n
\Bigg \} k
$$

Wartością $[3]^2$ jest $1/2$, podobnie $[4]^2$. $[3]^3$, $[4]^3$ jak i
$[3]^4$ mają wartość 1.

Dla ogólnego problemu wartości $[k]^n$, możemy z kradzieży wywnioskować, że
gracz drugi nigdy nie ma strategii wygrywającej. Stąd też wartość to albo
$1/2$ lub $1$. Zatem, wartość gry $[k]^n$ sprowadza się do problemu tego,
czy w grze jest remis.

\subsubsection{Twierdzenie Halesa-Jewetta}

Dla dowolnego $k \in \mathbb{N}$, istnieje $n \in mathbb{N}$, że przy dowolnym
pokolorowaniu dwoma kolorami planszy $[k]^n$ powstanie monochromatyczna linia.

Lub inaczej; jest $k$, dla którego przy odpowiednim $n$, nie da się
zremisować. Najmniejsze takie $n$ oznaczamy $hj(k)$.
\textbf{Uwaga na notację!}, $HJ(k) \neq hj(k)$.

$$
hj(3) = 3
$$

Jeśli $n \geq hj(k)$, to nie ma remisów w $[k]^n$, a co za tym idzie wartość
gry musi być $1$.

\subsection{Set}

\section{Gry KK vs KD}

W zależności od definicji gry, można zdefiniować jej alternatywną wersję
ze zmodyfikowanym celem gry graczy. Np.: Hex to gra Konstruktor-Konstruktor(KK),
lecz, można zdefiniować jej wersję alternatywną
Konstruktor-Destruktor(KD), w której celem gracza 2 nie jest
zbudowanie połączenia, lecz zapobiegnięcie zbudowania połączenia przez gracza 1.

W krach KD zwyczajowo zaczyna konstruktor, chyba, że to gra Shannona, albowiem
zwyczaj.

W grach KD, jeśli destruktor ma strategię nieprzegrywającą w
wariancie KK, to ma też wygrywającą w KD, albowiem remis, brak
legalnego ruchu, jest jego stanem wygrywającym.

W grach KD, jeśli destruktor ma strategię nieprzegrywającą strategię ruchów
odp, to jest to strategia wygrywająca.

Hex absolutnie się nie zmienia na skutek KK$\to$KD. Dla KK: $[3]^2 =
1$, $[5]^2 = 0$, $[n]^d = 1 : d \geq hj(n)$. Co więcej, jeśli $[n]^d = 1$, to
$[n]^{d + 1} = 1$.

\subsection{Definicja}

W ogóle, gra KD jest zdefiniowana jako $(X, \mathcal{W}), \forall_{w
\in \mathcal{W}} w \subset X$, czyli pewien zbiór elementów, wraz z zbiorem
wygrywających elementów. Wygrywa Konstruktor, gdy którykolwiek $w \in
\mathcal{W}$ jest koloru konstruktora. W przypadku Gry Shannona, $X$
to krawędzie, a $\mathcal{W}$ to ścieżki łączącej $A$ i $B$.

\subsection{Wizualizacja}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (0,0) ellipse (2.5 and 1.5)
    node[above=1.5cm] {$w_1 \subset X$};
    \draw[thick] (1.5,0) ellipse (2.5 and 1.5)
    node[above=1.5cm] {$w_2 \subset X$};

    % Subset inside A
    \draw[thick] (-0.7,0) ellipse (1 and 0.6)
    node[below=0.5cm] {$w_3 \subset X$};

    % Items as nodes
    \node[circle,draw,fill=white] (a) at (-1.3,0.1) {$a$};
    \node[circle,draw,fill=white] (b) at (-0.2,-0.1) {$b$};
    \node[circle,draw,fill=white] (c) at (1.4,0.2) {$c$};
    \node[circle,draw,fill=white] (d) at (3,0.3) {$d$};
    \node[circle,draw,fill=white] (e) at (0.5,-0.7) {$e$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Wizualizacja $(X, \mathcal{W})$ \label{fig:xw}}
\end{figure}
W takiej strukturze jak \cref{fig:xw}, zamiast rysować krawędzie,
kolorujemy elementy $X$, czyli punkty wizualizacji. Jeśli jakiś podzbiór,
"ziemniaczek" jak to zostało cudownie nazwane na wykładzie, będzie jednego
koloru, to wygrywa Konstruktor.

\subsection{Rachunek prawdopodobieństwa}

Wyobraźmy sobie, że losowo każdy element z $X$ kolorujemy na 2 kolory.
Ile będzie zbiorów czerwonych w $\mathcal{W}$? Mierzymy to jako zmienną losową
$Z$.

\subsubsection{Twierdzenie Erdosa-Selfridge'a}

Jeśli $\mathbb{E}Z < 0.5$, to Destruktor ma strategię wygrywającą.

$$
\mathbb{E}Z = \sum_{w \in \mathcal{W}} \frac{1}{2^{|w|}}
$$
\textbf{Kryterium nie działa w drugą stronę}

\section{Gry NIM}

Gra NIM to każda gra, którą da się przedstawić w postaci następującego
grafu skierowanego $G$, zwanego grafem NIM:
\begin{itemize}
  \item $V(G)$ jest zbiorem pozycji w grze
  \item $(x, y) \in E(G)$ wtedy i tylko wtedy, gdy z pozycji $x$ gracz może
    przejść w jednym ruchu do pozycji $y$
  \item $G$ jest acykliczny (w skierowany sposób, więc cykle mogą
    być, ale nie może być cykli skierowanych)
  \item Istnieje jeden wierzhołek o stopniu wejścia 0, zwany pozycją startową
\end{itemize}
Z acykliczności wynika istnienie wierzchołka o stopniu wyjścia 0, będący pozycją
końcową.

\begin{examplebox}
  Szachy nie są grą NIM, bo są cykliczne (skoczek). Chomp i usuwanie
  monet są grami NIM.
\end{examplebox}

\subsection{Ocena pozycji}

W grach NIM oceniamy pozycje w następujący sposób:
\begin{itemize}
  \item Jeśli gracz w danej pozycji przegrywa, to mówimy, że jest to pozycja P
  \item Jeśli pozycja prowadzi do pozycji P, to jest R - rozstrzygająca
  \item Jeśli wszyscy sąsiedzi wierzchołka są R, to jest to wierzchołek P
\end{itemize}

Każdemu wierzchołkowi grafu NIM można przypisać jednoznacznie, że jest P lub R.

\subsection{Suma Gier}

Dla zbioru wierzchołkowo rozłącznych grafów $G_1, G_2, \dots, G_n$ gier NIM,
możemy zdefiniować nową grę tak, że ruch polega na wybraniu jednego $G_k$ i
wykonaniu w nim ruchu. Przegrywa, kto nie ma ruchu, czyli w każdym $G_j$ została
osiągnięta pozycja końcowa.

Mówimy, że taka gra jest sumą gier NIM:
$$
G_1 + G_2 + \dots + G_n
$$

Aby określić wartość sumy gier, robimy XOR kolejnych wartości $G_k$.

\end{document}
