\documentclass{../notatki}

\title{Termodynamika i podstawy fizyki statystycznej}

\begin{document}

Termodynamika to nauka, która rozważa układy makroskopowe. W nich ilość cząstek
rozważa się sumarycznie, a nie indywidualnie jak w mechanice.
$$
N \sim 6.023 \cdot 10^{23} \\
$$

\section{Stany}

\begin{itemize}
  \item Izotermiczny - stała temperatura \\
    $dU = 0 \quad \partial W = - \partial Q$
  \item Izobaryczny - stałe ciśnienie \\
    $dp = 0, \quad dU = \partial Q, \quad \partial Q = dH$
  \item Izochoryczny - objętość jest stała\\
    $\partial W = 0, \quad dU = \partial Q, \quad dV = 0$
  \item Adiabatyczny - ciepło jest stałe\\
    $\partial Q = 0, \quad dU = \partial W$
\end{itemize}

$$
\partial W = -pdV
$$

\section{Gaz Doskonały}

$$
pV = nRT \Rightarrow V = \frac{RT}{p}
$$
gdzie $p$ to ciśnienie, $V$ to objętość, $n$ to ilość moli gazu, $R$
to stała gazowa, a $T$ to temperatura.

\subsection{Przykład}

Dla gazu $V = V(p, T)$, $dv = (\frac{\partial V}{\partial p})dp +
(\frac{\partial V}{\partial T})dt$.
$$
dv = -\frac{RT}{p^2}dp + \frac{R}{p}dT
$$

\section{Zerowa zasada termodynamiki}

W stanie równowagi termodynamicznej nie zachodzą żadne systematyczne
zmzmiany parametrów. Nie zachodzą także żadne systematyczne przepływy
wielkości termodynamicznych.

Bycie w stanie równowagi termodynamicznej jest tranzytywne. Jeśli stworzymy
trzy zamknięte układy, obok siebie tak aby mogły przekazywać ciepło, to stan
się w nich wyrówna prędzej czy później. Dojdzie do stanu równowagi
termodynamicznej.

Rozróżniamy dwa rodzaje stanów równowagi. Pełna równowaga termodynamiczna, to
prawdziwie pełna równowaga. Nic się nie zmienia ani przepływa. Druga, pozwala
na drobne zmiany, w interesującej nas skali czasowej. Można też pominąć niektóre
parametry oczywiście.

\section{Pierwsza zasada termodynamiki}

W układzie makroskopowym, energia wewnętrzna układu zostaje zachowana. W skalach
mikroskopowych rozważamy energie kinetyczne i potencjalne wszystkich cząstek.
Fenomenologicznie rozważamy sumę wszystkich energii w układzie (U).
Istnieje wielkość U, która jest $f$ stanu.
$$
\partial W = \sum_k X_k dX_k
$$
$$
dU = \partial W + \partial Q
$$

Ilość ciepła potrzebną do przyrostu temperatury o 1 stopień wyrażamy jako:
$$
C_x = (\frac{\partial Q}{\partial T})_x
$$

\section{Cykle termodynamiczne}

\end{document}
